<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000019-032-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-031-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-033-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 942</title>
                <editor ref="#JK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-032-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/1778</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000019">Karl Kraus ca. Fritz Kaufmann und Anton Kuh</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000019-032-000-wit01" facs="D_000019-032-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1926-04-29" subtype="produced">29. April 1926</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-05T11:49:10.072Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-05T12:11:34.84Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-05T12:11:36.237Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000208_4.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541223/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/019_022/00000208.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000209_5.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541224/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/019_022/00000209.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_6bddfbd9-8871-4232-9dfb-d988713232e9" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_f82cb71d-0743-4be4-acb7-1d0743bbe488">[…] Herr Kraus möchte nach seiner Gewohnheit gern zwei Fliegen mit einem Schlag fangen: Er läßt einerseits durch seinen Anwalt die Klage gegen mich erheben, weil mit dem „Vortragsaffen“ nur er gemeint sein könne, der ja auch das in der betreffenden Notiz zitierte Wort „Cowboy“ angewandt habe, er läßt aber anderseits verkünden, daß er es nicht so und nicht auf mich gebraucht habe. Er möchte also wieder einmal das Geschäft machen, zugleich seine Grammatik zu verteidigen und den andern anzuklagen. Er sagt: „Aus der Zitierung des Wortes „Cowboy“ geht eindeutig hervor, daß  <hi rend="spaced">ich</hi>, <hi rend="spaced">Kraus</hi>, bin“, fügt aber hinzu: „übrigens habe ich Herrn Kuh gar nicht einen ’Cowboy’ge nennt.“ Bitte schön, wenn das  Fall ist, dann sind wir quitt, dann habe ich ihn auch keinen „Vortragsaffen“ genannt, die Basis auf die die sogenannte Erkennbarkeit des Klägers gestellt ist wird hinfällig.</p>
            <p xml:id="uuid_d72f4b46-b18b-4564-af4b-46b18bd56446">Übrigens kann ich hier zum Beweis, daß meine Beschimpfung im Wesen nicht auf Karl Kraus persönlich, sondern nur auf ihn, eben als den Mann, der mich in einem Vortrag einen „Cowboy“ genannt hat, ziehe, etwas erzählen. Ein junger Mann kam zu mir und sagte mir: „Ein Itzig hat Sie gestern in einem Vortrag ’Cowboy’ genannt“. Ich fragte: „Welcher Itzig?“ Er sagte: „Nun, der Oberitzig“. Das ist zwar für unsere interne Terminologie, die wir ja den Kraus als den Papst des Itzigtums ansehen, eindeutig. Ich aber schrieb, wie gesagt, meine Notiz zunächst gegen den anonymen „Oberitzig“ und nicht gegen Herrn Kraus. Was also den Punkt I meiner Ausführungen betrifft, so kann ich nur sagen: Die objektive Erkennbarkeit des Karl Kraus als „Vortragsarffe“ liegt nicht vor – so wahr ich ihn faktisch damit gemeint habe. (Heiterkeit)</p>
            <p xml:id="uuid_537da143-44f4-4867-bda1-4344f4386722">Was nun die Milderungsgründe anlangt, auf die ich Anspruch erhebe, so muß ich folgendes bemerken: Wenn man hier den Anwalt des Herrn Kraus hört, möchte man glauben, da lebe fern im Wald irgendein heiliger Eremit, ein mimosenhaftes, weltfernes Wesen und der wird nun plötzlich von einem bösen Menschen mit „Vortragsaffe“ beschimpft. (Große Heiterkeit) Wie ist es nun in Wirklichkeit? Der Herr Hofrat hier, der doch als österreichischer Bezirksrichter gewiß vor Augen hat, welche Vorstellung man in den letzten zwei Jahrzehnten mit dem Namen Karl Kraus verband, wird wissen, worin der größte Teil der satirischen Tätigkeit des Herrn Klägers sei jeher besteht. Er schmäht seine Gegner, schwingt über ihnen ohne Bedenken die Schimpfwortkeule‚ so wie er ja auch mich einmal mit Namensnennung ein „Tinterl“, einen „Schwachkopf“ – </p> <p xml:id="uuid_a759190c-3552-4bef-9919-0c35520bef06">da ich doch bekanntlich ein Schwachkopf bin (Heiterkeit) – und so weiter genannt hat. Er konnte sich das alles in dem Bewußtsein leisten, daß ihn keiner klagen, daß niemand solche Dinge juristisch nehmen wird. Wenn aber jetzt ein anderer kommt, der diesem Wort: „Herr Kuh ist ein Schwachkopf“ nicht etwa erwidert: „Herr Kraus ist ein Aff“, sondern gemäß dem vorliegenden Tatbestand: „Herr X ist ein Aff“ (mit der Möglichkeit, daß unter diesem X Kraus gemeint sei) – dann wird er zu Gericht rennen. Was er mit dieser doppelten Buchführung bezweckt, hat er ja in dem Schriftsatz zu einer anderen gegen mich erhobenen Anklage ausgesprochen, wo er sagte, er habe geklagt, da ich ihm „keine zu einer literarischen Befassung taugliche Person zu sein scheine“. Es kam ihm also darauf an, mit derselben göttlichen Souveränität, mit der er dies bereits ein anderes Mal getan hat, dereinst einmal in einem der verwikkeliten Nebensätze seiner Zeitschrift sagen zu können: „Herr Kuh, den ich gerichtlich habe abstrafen lassen …“ Ich finde, daß diese Heranziehung der Judikatur zu dem Zwecke, um Herrn Krausens satirischer Doppelbuchhaltung, wonach ein und dasselbe, wenn er es tut, Literaturgeschichte ist (Heiterkeit), und wenn ein anderer es ihm tut, ein Gerichtsdelikt darstellt, gleichsam einen Amtsstempel beizubringen – daß diese Praxis einen offenbaren frivolen Mißbrauch der Gerichtsbarkeit bedeutet. </p>
            <p xml:id="uuid_b4a01151-6862-47d6-a011-516862c7d663">Ich bitte Sie nun, und das ist der Milderungsgrund, den ich namhaft mache, Herrn Kraus diese juristische Amtsstampiglie, die ihm für jenes satirische Prinzip noch fehlt – bisher nämlich konnte er es nur dialektisch und vor seinen Hörern und Lesern durchsetzen – zu versagen.</p>
            <p xml:id="uuid_fa961730-b638-478a-9617-30b638278a03">Es erfolgte Berufung hinsichtlich des Urteiles nach § 30 Pr. G. Nicht ersichtlich von welcher Partei.</p>
        </div>
    </text>
</TEI>