<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000126-005-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000126-004-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000126-006-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Urteil des Strafbezirksgerichts I Wien (G. Z.U 186/29, Richter: Christoph Höflmayr, Verteidiger: Fritz Oberländer)</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000126-005-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/urteil-des-strafbezirksgerichts-i-wien-g-z1-u-18629-richter-christoph-hoeflmayr-verteidiger</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">333197</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000126">Karl Kraus ca. Der Tag</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000126-005-000-wit01" facs="#D_000126-005-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">28.05.1929</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 333197.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000126-005-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>1 U 186/29/3
                <lb/>Im Namen der Republik!
                <lb/>Das Strafbezirksgericht I in Wien als Pressegericht hat heute in
                <lb/>Gegenwart des Privatanklagevertreters Dr. Oskar Samek, des Angeklag-
                <lb/>ten <rs type="person" ref="#pmb51602">Josef Koller</rs> und des Verteidigers Dr. Fritz Oberlän-
                <lb/>der über die Anklage verhandelt, die der Privatankläger Karl Kraus
                <lb/>gegen <rs type="person" ref="#pmb51602">Josef Koller</rs>, 43 Jahre alt, verheiratet, verantwortlicher
                <lb/>Schriftleiter der Zeitung: „<rs type="institution" ref="#pmb37568">Der Tag</rs>“ wegen der Uebertretung nach § 24
                <lb/>(2) 3 Pressgesetz erhoben hatte und über den vom Ankläger gestellten
                <lb/>Antrag auf Bestrafung des Beschuldigten und Verpflichtung zur Veröffent-
                <lb/>lichung der Berichtigung in der Zeitung: „<rs type="institution" ref="#pmb37568">Der Tag</rs>“ zu Recht erkannt:
                <lb/>I. Es wird festgestellt, von der Berichtigung, die der Privatankläger
                <lb/>mit Bezug auf den in der Nummer 2282 der Zeitung: „<rs type="institution" ref="#pmb37568">Der Tag</rs>“ vom 7. Mai
                <lb/>1929 mit der Ueberschrift: „Theaterskandal in Dresden“ abgedruckten
                <lb/>Artikel dem verantwortlichen Schriftleiter <rs type="person" ref="#pmb51602">Josef Koller</rs> der
                <lb/>erwähnten Zeitung zur Veröffentlichung zukommen ließ, ist zu veröffent-
                <lb/>lichen
                <lb/>Sie schreiben: „Zwei Akte waren anstandslos gespielt worden,
                <lb/>als dem Publikum mitgeteilt wurde, daß Camillo Castiglio-
                <lb/>ni gegen die Verwendung einer Figur, durch die er verkörpert
                <lb/>werden sollte, Einspruch erhoben habe und daß
                <lb/>diesem Einspruch stattgegeben worden sei.
                <lb/>Ein Schauspieler trat dann vor die Rampe und erzählte den In-
                <lb/>halt des dritten Aktes.“ Die Behauptung, daß dem Publikum mitge-
                <lb/>teilt wurde, einem Einspruch des Herrn Castiglioni sei stattge-.
                <lb/>geben worden, ist unwahr. Wahr ist, daß eine solche Mitteilung
                <lb/>dem Publikum nicht gemacht wurde. Wahr ist, daß dem Publikum mit-
                <lb/>geteilt wurde, daß eine lebende Person, die sich in einer Figur
                <lb/>zu erkennen glaubte, die Veranstalter der Aufführung mit der
                <lb/>Einbringung einer einstweiligen Verfügung habe bedrohen lassen,
                <lb/>wenn nicht jede Beziehung auf sie eliminiert würde.
                <lb/>Sie schreiben: „Während die Sozialdemokraten applaudierten, be-
                <lb/>ganen die Bürgerlichen ein Pfeifkonzert und war-
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>fen Stinkbomben.“ Diese Behauptung ist unwahr,
                <lb/>wahr ist, daß während der Schauspieler vor die Rampe trat, um
                <lb/>dem Publikum die Weglassung des dritten Aktes mitzuteilen, ein
                <lb/>Zuschauer den Namen „Castiglioni“ rief, worauf eine oder zwei
                <lb/>Personen pfiffen und ein Mann eine übelrichende Flüssigkeit ver-
                <lb/>schüttete.
                <lb/>Sie schreiben: „Unter allgemeinen Lärm konnte die Vorstellung
                <lb/>schließlich doch zu Ende geführt werden.“ Diese Behauptung ist
                <lb/>unwahr. Wahr ist, daß bei der fortgesetzten Vorstellung an kei-
                <lb/>ner einzigen stelle Lärm entstand und die Vorstellung in keiner
                <lb/>Weise gestört wurde.
                <lb/>II. <rs type="person" ref="#pmb51602">Josef Koller</rs> wird verpflichtet, diesen Teil der Berichtigung
                <lb/>in der nächsten oder zweitnächsten Nummer die nach Verkündigung des
                <lb/>Urteiles erscheinen wird in demselben Teil der genannten Zeitung und
                <lb/>in der gleichen Schrift, wie die zu berichtigende Mitteilung zu ver-
                <lb/>öffentlichen, widrigenfalls die genannte Zeitung nicht mehr erscheinen
                <lb/>dürfte.
                <lb/>III. <rs type="person" ref="#pmb51602">Josef Koller</rs> wird von der Anklage wegen Uebetretung nach § 23
                <lb/>und § 24 (2) 3 Pressgesetz, angeblich begangen dadurch, daß er als ver-
                <lb/>antwortlicher Schriftleiter der genannten Zeitung sich grandios weige-
                <lb/>gerte, die vorerwähnte Berichtigung zu veröffentlichen, gemäß § 259/3
                <lb/>St.P.O. freigesprochen.
                <lb/>IV. Der Privatankläger Karl Kraus hat gemäß § 390 St.P.O. die Kosten
                <lb/>des Strafverfahrens zu tragen.
                <lb/>Entscheidungsgründe:
                <lb/>Durch das Impressum, bzw. die Angaben des Beschuldigten ist erwiesen,
                <lb/>daß Beschuldigter in der in Betracht kommenden Zeit der verantwortliche
                <lb/>Schriftleiter der Zeitung: „<rs type="institution" ref="#pmb37568">Der Tag</rs>“ war, daß er das in Betracht kommende
                <lb/>Berichtigungsschreiben vom 13./5.1929 erhalten hat und daß seit Erhalt
                <lb/>desselben mehr als zwei Nummern der genannten Zeitung erschienen sind,
                <lb/>die verlangte Berichtigung aber nicht veröffentlicht wurde.
                <lb/>Das Gericht hatte zu prüfen, ob die Weigerung des Beschuldigten, die
                <lb/>verlangte Berichtigung zu veröffentlichen, grundlos war.
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>Das Gericht ist der Ansicht, daß die gegenständliche Berichti-
                <lb/>gung in einigen Belangen dem Pressgesetz nicht entspricht.
                <lb/>Entgegen der Einwendung des Beschuldigten kommt dem Privatan-
                <lb/>kläger die Stellung eines Beteiligten im Sinne des § 23 Pressgesetz
                <lb/>zu, da der Autor eines Theaterstückes ein Interesse an der Aufnahme
                <lb/>seines Werkes seitens der Zuhörer hat.
                <lb/>Die Berichtigung entspricht aber dem Pressgesetz insoferne nicht,
                <lb/>als berichtigt wird: „Wahr ist, daß einem solchen Ein-
                <lb/>spruch nicht stattgegeben wurde und
                <lb/>…“
                <lb/>Zu dieser Antithese fehlt die bezügliche Behauptung in dem berich-
                <lb/>tigten Aufsatze. In dem berichtigten Aufsatze wurde behauptet, daß dem
                <lb/>Publikum mitgeteilt wurde, daß … Einspruch erhoben
                <lb/>und demselben stattgegeben wurde. Es kann daher diesbezüglich ledig-
                <lb/>lich berichtigt werden, daß dies nicht mitgeteilt wurde; der Inhalt
                <lb/>der Mitteilung aber konnte nicht berichtigt werden.
                <lb/>Weiters ist in der berichtigten Mitteilung nichts enthalten,
                <lb/>was den Satz der Berichtigung: „Wahr ist, daß der dritte Akt schon
                <lb/>auf die Drohung mit der Einbringung der einstweiligen Verfügung hin
                <lb/>ausgelassen wurde.“ rechtfertigen könnte.
                <lb/>Es war daher die Berichtigung auch in diesem Belange nicht
                <lb/>gesetzesgemäß.
                <lb/>Insoweit der Hergang der Störung berichtigt wurde, entspricht
                <lb/>die Berichtigung den pressgesetzlichen Bestimmungen, da berichtigt
                <lb/>wurde, daß die in dem berichtigten Aufsatze mitgeteilten Störungen
                <lb/>in anderer Weise erfolgten.
                <lb/>Da die verlangte Berichtigung – wie früher ausgeführt – auch
                <lb/>Stellen enthielt, die keine Berichtigung mitgeteilter Tatsachen sind,
                <lb/>war der Beschuldigte berechtigt, die Veröffentlichung der Berichti-
                <lb/>gung ihrem ganzen Umfange nach abzulehnen, seine Weigerung war nicht
                <lb/>grundlos, weshalb mit einem Freispruch vorzugehen, jedoch gemäß § 24
                <lb/>(3) PrG. festzustellen war, was von der verlangten Berichtigung zu
                <lb/>veröffentlichen ist und dieser Feststellung gemäß auf Veröffentlich-
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>chung zu erkennen.
                <lb/>Der Ausspruch über die Kosten stützt sich zur § 390 St.P.O.
                <lb/>Wien, am 28. Mai 1929.
                <lb/>Kahlert
                <lb/>Kraus – der „Tag“
                <lb/>6. JUNI 1929
        </body>
    </text>
</TEI>