<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000012-009-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000012-007-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000012-010-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 641</title>
                <editor ref="#pmbJK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthyanystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000012-009-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/1631</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000012">Karl Kraus ca. Die Stunde</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000012-009-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1925-04-28" subtype="produced">28. April 1925</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-04T11:42:54.273Z" who="#IB">created by API</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile/>
    <text>
        <div xml:id="uuid_9c0aa032-57e3-4669-8aa0-3257e3a669bd" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_326f360b-fb7e-45f7-af36-0bfb7e15f7e3">
                <hi rend="bold">War Karl Kraus ein schönes Kind?</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_e52342a7-63a7-4f3e-a342-a763a7cf3eb6">Eine hochbedeutsame Frage vor dem Strafrichter – Ein Bild ist nicht berichtigungsfähig.</p>
            <p xml:id="uuid_fb73f57a-40d7-459c-b3f5-7a40d7a59ccf">Die hochbedeutsame Frage „War Karl Kraus ein schönes Kind?“ bildete den Hintergrund einer Gerichtsverhandlung, die vorgestern über eine Klage des bekannten Vortragskünstlers Karl Kraus gegen unseren verantwortlichen Redakteur Dr. Fritz Kaufmann im Strafbezirksgericht I (Hofrat Dr. <hi rend="spaced">Höfelmaier</hi>) stattfand.</p>
            <p xml:id="uuid_b3e21a35-5141-42aa-a21a-355141f2aa38">Das Substrat der Klage bildete ein von der „Stunde“ vor einigen Wochen veröffentlichtes „Porträt“, das Karl Kraus im Alter von elf Jahren mit seiner Schwester zeigte. Karl Kraus war nicht der Ansicht unseres Retoucheurs, der, zur besseren Herausarbeitung der bereits im Jugendbildnis des Genannten zu erkennenden charakteristischen Züge, einige harmlose Retouchen vorgenommen hatte, und glaubte berechtigt zu sein diese photographische Meinungsäußerung über ihn als unrichtige Tatsache hinzustellen und demgemäß berichtigen zu können. […] Bei der Verhandlung bekannte sich unser verantwortlicher Re</p> <p xml:id="uuid_30e9dd82-813e-4af4-a9dd-82813edaf4ce">dakteur, der sich selbst verteidigte mit der Begründung nicht schuldig, daß die eingesendete Berichtigung dem Preßgesetz nicht entspreche. Ein Bild sei keine berichtigungsfähige Tatsache, sondern gebe stets nur den subjektiven Eindruck des Reproduzierenden von der reproduzierten Persönlichkeit wieder. Gehe dies von jeder Zeichnung ganz zweifellos – sonst könnte ja jede Karikatur als unrichtige Tatsache berichtigt werden –‚ so nicht weniger auch für ein Lichtbild, bei welchem bekanntlich durch Verschiedenheiten in der Belichtung (verschiedene Einstellung der Kamera usw.) Wirkungen hervorgerufen werden können, welche auch die Photographie nur als subjektives und keineswegs als objektives Abbild der Wirklichkeit qualifizieren. Im vorliegenden Falle seien diese subjektiven Wirkungen mit voller Absicht erfolgt, um eben die individuelle Auffassung des Reproduzierenden über die Persönlichkeit Karl Kraus’ zum Ausdruck zu bringen. Es handelt sich mithin nicht um Tatsachen, sondern um Meinungen, was am besten daraus erhelle, wenn man das, was das Bild darstellt, in Worten auszudrücken versucht. Es würde sich in diesem Falle etwa folgende Charakterisierung ergeben: Karl Kraus war schon in seiner frühesten Jugend ein ausgesprochen mießer Bocher. Er hatte einen Mund, der schier von einem Ohr zum anderen reichte, eine auffallend häßliche Nase und abnormal große Plattfüße. Man könnte natürlich das, was das Bild zeigt, noch weiter fortspinnen […] </p>
        </div>
    </text>
</TEI>