<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000070-009-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-008-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-010-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Samek an RA Botho Laserstein</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-009-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-samek-ra-botho-laserstein</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">209555</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000070">Karl Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000070-009-000-wit01" facs="#D_000070-009-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">11.10.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 209555.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000070-009-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Dr. S./Fa. 11. Oktober 1928.
                <lb/>Brtrifft: Kraus – Kerr II.
                <lb/>Herrn
                <lb/>Dr. <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38969">Botho Laserstein</rs>,
                <lb/>Rechtsanwalt
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> N.O. 18
                <lb/>Landsberger Allee Nr. 55.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Kollege!
                <lb/>Ich habe in der Literatur und in den
                <lb/>Entscheidungen Anhaltspunkte für die Erstattung des verlangten
                <lb/>Rechtsgutachtens gesucht, aber keine gefunden. Mein Rechtsgutachten
                <lb/>entspringt daher meiner eigensten persönlichen Meinung.
                <lb/>Die Tatsache, dass die Fackel im Bezirke des
                <lb/>Landgerichtes I <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> vertrieben wird, die Drohungen mit der Ver-
                <lb/>öffentlichung also im Bezirke des angerufenen Gerichtes erhoben
                <lb/>wurden und voraussichtlich im Bezirke dieses Gerichtes vertrieben
                <lb/>werden soll, begründet keinen Gerichtsstand in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs>. Auch nach
                <lb/>österreichischem Rechte würde ein solcher Gerichtsstand nicht ge-
                <lb/>geben sein. Der Kläger scheint an den § 32 D.Z.P.O. zu denken.
                <lb/>Eine ähnliche Bestimmung fehlt in der Oesterr. Z.P.O. Der Gerichts-
                <lb/>stand wäre vielleicht gegeben, wenn die Veröffentlichung bereits
                <lb/>erfolgt wäre. Dann könnte man von einer unerlaubten Handlung spre-
                <lb/>chen. Es wäre aber immerhin noch fraglich, ob diese unerlaubte
                <lb/>Handlung auch im Bezirke des Landgerichtes I <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> begangen wurde,
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>da doch der Erscheinungsort der Fackel Wien ist. Ferner ist ja jetzt
                <lb/>noch nicht sicher, dass diese Veröffentlichung als Sondernummer der
                <lb/>Fackel erfolgen wird, sie könnte auch als Buch erscheinen, die Be-
                <lb/>stimmung des § 36 oest. Pressgesetz, dass als Tatort einer durch eine
                <lb/>im Ausland erscheinende Zeitung begangenen strafbaren Handlung der
                <lb/>Ort gilt, wo das Druckwerk verbreitet worden ist, kann für das Zi-
                <lb/>vilverfahren nicht angewendet werden. Ich finde auch keine ähnliche
                <lb/>Bestimmung im deutschen Gesetz, welches nach meinem Dafürhalten für
                <lb/>die Zuständigkeit allein in Frage kommt.
                <lb/>Zweifelhafter erscheint mir die Rechtsfrage,
                <lb/>ob der Vermögensgerichtsstand gegen Karl Kraus in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> gegeben
                <lb/>ist. Die Fackel wird, wie meine Erkundigungen aber ergaben, in
                <lb/>Deutschland durch die Firma K.L. Köhler in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/864">Leipzig</rs> an die einzelnen
                <lb/>Buchhändler geliefert, die Fakturen im Namen des Verlags der Fackel
                <lb/>ausgestellt und eventuelle Zahlungsrückstände in dessen Namen ge-
                <lb/>richtlich eingefordert. Da Herr Kraus allein Inhaber der prot. Firma
                <lb/>Karl Kraus Verlag der Fackel ist, ist es zweifellos, dass er For-
                <lb/>derungen in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> besitzt und dass daher eine Voraussetzung für den
                <lb/>Gerichtsstand des Vermögens vorhanden wäre, nicht aber die zweite
                <lb/>Voraussetzung, da nach § 23 der D.Z.P.O. die Zuständigkeit nur wegen
                <lb/>„vermögensrechtlicher Ansprüche“ gegeben wird. Die vorliegende Klage
                <lb/>kann nur im Punkt 1 des Klagebegehrens als vermögensrechtliche be-
                <lb/>zeichnet werden, nicht aber im Punkt 2 und 3. Die Veröffentlichung
                <lb/>von Gedichten unter dem Namen eines Mannes, der sie nicht verfasst
                <lb/>hat, ist kein Eingriff in seine Vermögensrechte, die Veröffentlichung
                <lb/>seiner eigenen Gedichte, die unter einem Pseudonym erschienen sind
                <lb/>unter dem wirklichen Namen des Verfassers gleichfalls nicht. Es lie-
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>gen hier nur Eingriffe in ein sogenanntes Persönlichkeitsrecht vor.
                <lb/>Der Vermögensgerichtsstand wäre also nur dann gegeben, wenn das
                <lb/>Klagebegehren lediglich dahin lautete, dass der Beklagte zu unter-
                <lb/>lassen habe, Gedichte des Klägers zu vervielfältigen und die einzel-
                <lb/>nen Exemplare der Vervielfältigung gewerbsmässig zu vertreiben. Dies
                <lb/>ist ein vermögensrechtlicher Anspruch. Da aber hier vermögensrecht-
                <lb/>liche und nicht vermögensrechtliche Ansprüche in einer Klage vereinigt
                <lb/>sind, die Zuständigkeit daher nicht für alle Ansprüche gegeben wäre,
                <lb/>müsste nach meinem Dafürhalten, so lange das Klagebegehren in seiner
                <lb/>Gesamtheit aufrechterhalten bleibt, die Nichtzuständigkeit angenom-
                <lb/>men werden.
                <lb/>Ob die einstweilige Verfügung oder das Urteil
                <lb/>über die österreichischen Grenzen hinaus wirkt, halte ich für den
                <lb/>Prozess für bedeutungslos und glaube nicht, dass das Gericht auf eine
                <lb/>solche Frage überhaupt eingehen kann und wird. Wenn österreichische
                <lb/>Hoheitsrechte durch das Urteil verletzt würden, könnte eben die
                <lb/>Vollstreckung in Oesterreich inhibiert werden. Dies geschieht aber
                <lb/>nur dann, wenn noch den Gesetzen des Vollstreckungsstaates ein
                <lb/>ausschliesslicher Gerichtsstand für Rechtsstreitigkeiten dieser Art
                <lb/>besteht, oder wenn durch die Zwangsvollstreckung ein Rechtsverhält-
                <lb/>nis zur Anerkennung oder ein Anspruch zur Verwirklichung gelangen
                <lb/>soll, dem im Gebiet des Vollstreckungsstaates aus Rücksichten der
                <lb/>öffentlichen Ordnung oder der Sittlichkeit die Gültigkeit, Verfolg-
                <lb/>barkeit oder Klagbarkeit versagt ist. Die Vollstreckbarkeit in
                <lb/>Oesterreich wäre aber auch dann ausgeschlossen, wenn sich der Be-
                <lb/>klagte auf den Rechtsstreit nicht eingelassen hätte und ihm die
                <lb/>Ladung oder die Verfügung, durch die das Verfahren eingeleitet
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>worden war, lediglich im Wege der Ersatzzustellung oder der öffent-
                <lb/>lichen Zustellung zugestellt war, ferner, wenn für die Entscheidung
                <lb/>des erkennenden Gerichtes lediglich der Gerichtsstand des Vermögens
                <lb/>gegeben war. Auf Grund des Vermögensgerichtsstandes in Deutschland
                <lb/>gefällte Urteile sind also in Oesterreich überhaupt nicht voll-
                <lb/>streckbar, so dass also damit schon der Verbreitung der Fackel in
                <lb/>Oesterreich auf Grund des deutschen Urteils kein Hindernis im Wege
                <lb/>stünde. Ueberdies sind Arreste und einstweilige Verfügung im Rechts-
                <lb/>hilfevertrag von der Vollstreckbarkeit auf Grund der Gegenseitig-
                <lb/>keit überhaupt ausgenommen.
                <lb/>Auf Grund des österreichischen Urheberrechts-
                <lb/>gesetzes ist ebenso wie auf Grund des deutschen Urheberrechtsge-
                <lb/>setzes die Veröffentlichung und Vervielfältigung verboten und straf-
                <lb/>bar, ebenso auch die Veröffentlichung eines Literaturwerkes unter
                <lb/>einem falschen Namen. Zu operieren ist also im vorliegenden Falle
                <lb/>nicht damit, dass das, was Herr Kraus in der Fackel angekündigt hat,
                <lb/>nach österreichischem Rechte erlaubt wäre, sondern, dass Herr Kraus
                <lb/>selbstverständlich den Abdruck nur so weit geplant hat, als er im
                <lb/>Gesetze zulässig ist. Das österreichische Urheberrechtgesetz kennt,
                <lb/>und zwar in einem etwas weiteren Ausmass als das deutsche das
                <lb/>Zitierungsrecht. Nach § 25 Absatz 2 des österreichischen Urheber-
                <lb/>rechtgesetzes ist als Nachdruck nicht anzusehen „die Aufnahme ein-
                <lb/>zelner erschienener Werke in einem durch den Zweck gerechtfertigten
                <lb/>Umfang in ein grösseres Ganzes, wenn sich dieses nach seinem Haupt-
                <lb/>inhalt als selbständiges wissenschaftliches Werk darstellt“. Nach
                <lb/>§ 19, Absatz 2 des deutschen Urheberrechtgesetzes könnten nur ein-
                <lb/>zelne Gedichte in eine selbständige wissenschaftliche Arbeit aufge-
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>nommen werden. Nach österreichischem Rechte unterliegt die Anzahl
                <lb/>keiner wie immer gearteten Beschränkung. Es ist selbstverständlich
                <lb/>niemals die Absicht des Herrn Kraus gewesen, einen blossen Ge-
                <lb/>dichtband herauszugeben, sondern, wie sein ganzes Wirken zeigt, in
                <lb/>eine Polemik gegen die Kriegsgedichte der Gottlieb’s und Peter die
                <lb/>erschienenen Gedichte einzuflechten und abzudrucken. Deshalb ist es
                <lb/>auch ein juristischer Unsinn, wenn Kerr behauptet, dass der Abdruck
                <lb/>seiner Gedichte in der Fackel Nr. 787–794 rechtswidrig gewesen ist.
                <lb/>Dieser Abdruck ist nach dem deutschen Urheberrechtgesetz,
                <lb/>umsomehr aber nach dem österreichischen Urheberrechtgesetz erlaubt.
                <lb/>Geht man aber nun von der Annahme aus, dass
                <lb/>Herr Kraus diese Veröffentlichung nur in der ihm vom Gesetz er-
                <lb/>laubten Weise vornehmen wird oder zumindest, dass es jetzt noch
                <lb/>nicht feststeht, dass er sie in einer vom Gesetz nicht erlaubten
                <lb/>Weise vornehmen will, so ist das Klagebegehren verfehlt, weil zu
                <lb/>wenig präzis, denn es ist nicht unerlaubt Gedichte zu vervielfäl-
                <lb/>tigen und die Vervielfältigung zu vertreiben, soweit dies in einem
                <lb/>grossen wissenschaftlichen Werke geschieht, sondern lediglich die
                <lb/>Herausgabe ohne Einkleidung wäre eine solche unerlaubte Handlung.
                <lb/>Dien kommt aber im Klagebegehren nicht zum Ausdruck. Hinzuzufügen
                <lb/>ist noch, dass unter wissenschaftlichem Werke nicht nur ein sol-
                <lb/>ches zu verstehen ist, welches sich mit der Aufstellung wissen-
                <lb/>schaftlicher Thesen beschäftigt, sondern, dass nach der allgemeinen
                <lb/>Praxis der österreichischen Gerichte auch jedes Werk, dem eine
                <lb/>selbständige geistige oder ästhetische Bedeutung zukommt, als
                <lb/>wissenschaftliches Werk anzusehen ist.
                <lb/>Ich halte es für unmöglich einem drohenden
            <pb facs="" n="6"/>
                <lb/>Eingriff in Privatrechte durch eine Unterlassungsklage vorzubeugen,
                <lb/>solange dieser nicht wenigstens ins Stadium einer Vorbereitungs-
                <lb/>handlung getreten ist, umsoweniger aber im vorliegenden Falle, wo
                <lb/>der Eingriff nicht einmal konkretisiert ist, sondern ganz allgemein,
                <lb/>bedingt und mehr der Drohung selbst wegen als aus Absicht der
                <lb/>Verwirklichung in Aussicht gestellt wird. Gäbe es ein so weitge-
                <lb/>hendes Recht auf eine Unterlassungsklage, so wären die ausführ-
                <lb/>lichen Bestimmungen des unlauteren Wettbewerbsgesetzes überflüssig,
                <lb/>ferner auch die Sicherungsbestimmungen des Urheberrechtgesetzes und
                <lb/>die Bestimmungen der Exekutionsordnung über einstweilige Verfügungen.
                <lb/>Besonders aus den letzteren geht hervor, dass vorläufige Sicherungs-
                <lb/>massregeln nur dann angewendet werden sollen, wenn ohne sie die
                <lb/>Verwirklichung des Anspruches vereitelt oder erheblich erschwert
                <lb/>würde. Das hat aber der Kläger nicht einmal behauptet. Die vorlie-
                <lb/>gende Unterlassungsklage würde also auf ein Vorwegnehmen des Pro-
                <lb/>zesses vor Setzung des Tatbestandes hinauslaufen.
                <lb/>Ich hoffe, dass Ihnen das Mitgeteilte zur
                <lb/>Beurteilung der Rechtssache nach Österreichischem Recht genügt. Wenn
                <lb/>nicht, bin ich zu weiteren Auskünften stets gerne bereit. Wenn die
                <lb/>Zeit, in der Sie die Erstattung verlangt haben, nicht zu kurz ge-
                <lb/>wesen wäre, hätte ich Ihnen die zur Anwendung kommenden Paragraphen
                <lb/>wörtlich zitiert. Auf Verlangen werde ich sie nachtragen.
                <lb/>Ich zeichne in kollegialer Hochachtung
                <lb/>Ihr ergebener
        </body>
    </text>
</TEI>