<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000070-019-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-018-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-020-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief RA Botho Laserstein an Verlag Die Fackel</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-019-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-ra-botho-laserstein-verlag-die-fackel-2</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">212916</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000070">Karl Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000070-019-000-wit01" facs="#D_000070-019-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">24.11.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 212916.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000070-019-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs>, DEN. 24 November 1928.
                <lb/>Dr.L./J.
                <lb/>Betr: Kraus ./. Mosse, Kraus ./.
                <lb/>Wolff, Kraus ./. Kerr.
                <lb/>Herrn
                <lb/>Rechtsanwalt Dr. Oskar Samek,
                <lb/>Wien I.,
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50493">Schottenring 14</rs>.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Kollege,
                <lb/>mit verbindlichstem Dank für Ihr freundliches
                <lb/>Schreiben vom 16. November 1923 und für das freundliche
                <lb/>Schreiben des Verlags „Die Fackel“ vom gleichen Tage
                <lb/>gebe ich in sämtlichen Sachen mit der Bitte um Unter-
                <lb/>richtung des Verlags meine abschließende Ansicht be-
                <lb/>kannt.
                <lb/>1. Gegen Mosse.
                <lb/>Ich überreiche Ihnen das Urteil des Gerichts
                <lb/>mit Gründen und glaube, daß wir in dieser Sache die Be-
                <lb/>rufung als aussichtslos unterlassen müssen. Zum Verlust
                <lb/>der Sache hat nicht zuletzt die Aussage des Zeugen Fi-
                <lb/>scher beigetragen, der die Frage des Rechtsanwalts
                <lb/>Cohn: „Haben Sie unserem Angestellten etwa deshalb den
                <lb/>genauen Titel des Heftes verschwiegen, weil Sie sonst
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>die Ablehnung des Inserats befürchtet hätten?“ in ziem-
                <lb/>lich deutlicher wenn auch umschriebener Weise bejaht
                <lb/>hat. Ich habe mit Not und Mühe die Protokollierung die-
                <lb/>ses Satzes verhütet, um doch noch eventuell die Beru-
                <lb/>fung zu retten, glaube aber, daß auch das Berliner Land-
                <lb/>gericht gegen Mosse nicht zu mucksen wagt.
                <lb/>An Kosten sind in dieser Sache bisher entstan-
                <lb/>den / abzüglich meiner Gebühren, die nicht erhoben wer-
                <lb/>den / etwa 40 RMk. In der Berufung würden nochmals etwa
                <lb/>50 RMk. entstehen.
                <lb/>2. In Sachen gegen <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/13163">Theodor Wolff</rs>
                <lb/>sollte die Zuziehung des Kollegen Alsberg, die
                <lb/>mehrere 1000 RMk. erfordert, bewirken, daß sich die
                <lb/>Presse des Falls bemächtigt. Ich finde, daß wir das mit
                <lb/>mehreren 1000 RMk. etwas teuer erkaufen, zumal die Pres-
                <lb/>se, wenn sie totschweigen will, trotzdem totschweigen
                <lb/>wird. Ich werde morgen in dieser Sache einen eingehenden
                <lb/>Schriftsatz fertigen. Bei Pressesachen kann man natür-
                <lb/>lich nie wissen, ob das Gericht nicht dem Beschuldigten
                <lb/>den § 193 StGB zubilligt. Ich halte die Bestimmung an-
                <lb/>gesichts des beschimpfenden Charakters der Äußerungen
                <lb/>Theodor Wolffs für unanwendbar.
                <lb/>Die Kosten in derartigen Prozessen sind äußerst
                <lb/>gering. Ich rechne mit allerhöchstens 100 bis 200 RMk.
                <lb/>3. In Sachen Kerr Urheberrecht
                <lb/>bin ich bezüglich des strittigen Satzes am Ende des
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>– 3 –
                <lb/>Fackelhefts keinesfalls der Suggestion des Gerichts
                <lb/>unterlegen. Mir ist die Bedeutung der Stelle in dem
                <lb/>von Ihnen angegebenen Sinn stets klar gewesen. Mein
                <lb/>Referendar und ich kennen etwa 11 gleichartige Sätze
                <lb/>des Herrn Kraus, die von vernünftigen Menschen nur
                <lb/>als Angriffe des Kerr gegen Herrn Kraus gedeutet wer-
                <lb/>ben können. Trotzdem wird uns der Satz auch vor dem
                <lb/>Zivilsenat in materieller Beziehung außerordentlich
                <lb/>schaden; denn die Richter werden ihn wieder auf die
                <lb/>Gottlieb-Gedichte beziehen, umso mehr, als sich im
                <lb/>Zusammenhang mit dem angezogenen Satz der glänzende
                <lb/>satirische Einfall findet: „Diesen Krieg wird kein
                <lb/>Gottlieb durchhalten.“
                <lb/>Die Beschwerung durch das Urteil halte ich
                <lb/>nach wie vor für nicht sehr erheblich, weil man die
                <lb/>Kriegsgedichte nach den Urteilsgründen ja in zuläs-
                <lb/>siger Weise zitieren darf, das Urteil also, wie ich
                <lb/>Herrn Kraus bereits bei seinem Hiersein sagte, umgan-
                <lb/>gen werben kann.
                <lb/>Ohne natürlich eine Garantie übernehmen zu
                <lb/>können, möchte ich sagen, daß in der zweiten Instanz
                <lb/>beide Verfahren / einstweilige Verfügung und Prozeß /
                <lb/>erhebliche Aussicht auf Erfolg haben, weil die deut-
                <lb/>schen Gerichte bestimmt nicht zuständig sind, und al-
                <lb/>les, was im Urteil über den Charakter der Unterlassungs-
                <lb/>klage steht, ausgemachter Unsinn ist. Unzweifelhaft
                <lb/>ist natürlich, daß wir auch den Hauptprozeß in erster
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>Instanz vor der Weigert-Kammer verlieren.
                <lb/>Wollen wir in der Hauptsache einen Erfolg haben,
                <lb/>so muß selbstverständlich in der ersten Sache die Beru-
                <lb/>fung ergriffen werden. Wollen wir dagegen in der zweiten
                <lb/>Sache uns kampflos ergeben, so bedeutet es herausgewor-
                <lb/>fenes Geld, in der ersten Sache das Rechtsmittel zu er-
                <lb/>greifen.
                <lb/>Zu Ihrer Orientierung bemerke ich, daß es auch
                <lb/>in Deutschland möglich ist, sich durch Nichterscheinen
                <lb/>kontumazieren zu lassen, und daß dann die Kosten gerin-
                <lb/>ger sind. Sollten Sie diese Art des Vorgehens wünschen,
                <lb/>so fragt es sich, ob wir nicht wenigstens die vorgekom-
                <lb/>menen Aktenwidrigkeiten und die dolose Gesinnung da-
                <lb/>durch aufdecken sollen, daß wir so prozedieren: ich
                <lb/>erscheine zum Termin, lehne, wie von Herrn Kraus ge-
                <lb/>wünscht, auf Grund der Fälschung im Urteil / um lächer-
                <lb/>lich zu machen / und auf Grund der letzten mündlichen Verhand-
                <lb/>lung die Kammer als befangen ab. Nach meiner Ansicht
                <lb/>wird dieses Ablehnungsgesuch bezüglich der beiden Bei-
                <lb/>sitzer bestimmt abgelehnt. Bezüglich des Vorsitzenden
                <lb/>kann es durchgehen. Alsdann trete ich nicht mehr auf
                <lb/>und lasse Versäumnisurteil ergehen.
                <lb/>Ich bitte nunmehr um umgehende Anweisung bezüg-
                <lb/>lich folgender Fragen:
                <lb/>nein 1. Soll in Sachen Mosse berufen werden?
                <lb/>2. Soll in Sachen Kerr berufen werden?
                <lb/>3. Soll im Hauptprozeß Kerr verhandelt oder
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>kontumaziert werden?
                <lb/>4. Soll im Hauptprozeß Kerr verhandelt wer-
                <lb/>den mit oder ohne Ablehnungsgesuch?
                <lb/>5. Soll im Hauptprozeß Kerr kontumaziert
                <lb/>werden mit oder ohne Ablehnungsgesuch?
                <lb/>6. Ist die Klage Kerr inzwischen dem Herrn
                <lb/>Kraus zugestellt? Alsdann bitte ich um Über-
                <lb/>sendung.
                <lb/>Herr Kraus schreibt, er habe den letzten Satz
                <lb/>meines Rechtsgutachtens nicht verstanden. Ich halte
                <lb/>die Sache aber für juristisch vollkommen klar. Der
                <lb/>Satz besagt: Die vorbeugende Unterlassungsklage ist von
                <lb/>einer Drohung abhängig. Sieht man aber in dieser Droh-
                <lb/>ung schon den Beginn der unerlaubten Handlung, dann han-
                <lb/>delt es sich allerdings um eine repressive Unterlassungs-
                <lb/>klage; eine vorbeugende gäbe es damit aber überhaupt
                <lb/>nicht mehr. Mit diesem Argument wird die künstliche
                <lb/>Konstruktion des Gerichts bezüglich der Unterlassungs-
                <lb/>klage erschüttert.
                <lb/>Ich gebe Ihnen nun noch die Kosten auf, wobei
                <lb/>ich zu berücksichtigen bitte, daß meine Gebühren in
                <lb/>den Zahlen nicht enthalten sind, weil ich sie nicht
                <lb/>erheben werde. Ich selbst habe nur in allen Sachen etwa
                <lb/>50 RMk. verausgabt und wäre für eine baldgefällige Er-
                <lb/>stattung derselben auf mein obiges Postscheckkonto dank-
                <lb/>bar.
                <lb/>Das einstweilige Verfügungsverfahren kostet bis-
            <pb facs="" n="6"/>
                <lb/>her etwa 300 RMk. Verlieren wir die Berufung, so kostet
                <lb/>das Verfahren etwa weitere 500 RMk.
                <lb/>Der Hauptprozeß kostet in erster Instanz etwa
                <lb/>700 bis 1000 RMk. (bei Versäumnis etwa: 500–600 RMk.), in der zweiten Instanz etwa 1000 bis
                <lb/>1500 RMk., in der dritten Instanz etwa 2000 bis 2500 RMk.
                <lb/>Die Zahlen sind natürlich vorläufig nicht ge-
                <lb/>nau zu ermitteln, weil die Kosten vom Verlauf des Pro-
                <lb/>zesses abhängen. Ich habe aber absichtlich ziemlich hoch
                <lb/>gegriffen.
                <lb/>Ich bitte zu beachten, daß im einstweiligen Ver-
                <lb/>fügungsverfahren nur zwei Instanzen, im Hauptprozeß drei
                <lb/>Instanzen gegeben sind. Aus unserer Seite ist mein Kammer-
                <lb/>gerichtsanwalt bereit, die Sache in der zweiten Instanz
                <lb/>für Herrn Kraus kostenlos zu führen. In der dritten In-
                <lb/>stanz muß allerdings der Reichsgerichtsanwalt unbedingt
                <lb/>bezahlt werden. Die Kosten werden sich aber wegen der
                <lb/>langen Dauer der Prozesse auf etwa 1½ bis 2 Jahre
                <lb/>hinaus verteilen.
                <lb/>Ihrer umgehenden Rückantwort sehe ich gern ent-
                <lb/>gegen und bin mit ergebensten Grüßen für Sie und Herrn
                <lb/>Kraus
                <lb/>Ihr Kollege
                <lb/>Dr. Laserstein
                <lb/>Kraus – Kerr II
                <lb/>26. NOV. 1928
        </body>
    </text>
</TEI>