<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000057-004-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000057-003-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000057-005-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 205</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000057-004-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/2307</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000057">Prozess Leo Schmidl ca. Emmerich Békessy</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000057-004-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">18.07.1925</date>
            </creation>
            <langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-14T10:58:27.76Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-17T08:34:16.727Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-17T08:34:18.037Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000019_17.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550846/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-4/57_58/00000019.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000020_22.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550847/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-4/57_58/00000020.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_bd4f547c-c44f-4d94-8f54-7cc44f9d94e6" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_5f8e3e72-179d-4152-8e3e-72179d11525b">[…] Ein exaltierter, unreifer Bursche aus der Wiener Vorstadt, einer jener bedauernswerten Itzige, die anstatt etwas Anständiges zu lernen, ihre Bildungslücken bei den Krausschen Vorlesungen ausfüllen lassen, läßt einen Wisch drucken, in dem er mich und die „Stunde“ beschimpft. Von dem hysterischen Drang getrieben, auf irgendeine Art aufzufallen und bekannt zu werden, läßt der Kerl den Wisch in der pornographischen Buchhandlung Lányi auﬂegen und sammelt Unterschriften für die „Reform des Preßgesetzes“. Selbst wenn es </p> <p xml:id="uuid_885cd729-d532-43e0-9cd7-29d532c3e0c8">sich nicht um einen unreifen Burschen handeln würde, sondern um einen anderen Unbekannten reiferen Alters, würde ich es mir tausendmal überlegen, ob ich auf den Trick, durch eine Gegnerschaft aufzufallen, eingehen und mich hinstellen soll, mit einem solchen Subjekt Prozesse zu führen. Ich bedauere es schon, daß ich Herrn Kraus vor dem Sturz in die Vergessenheit im letzten Moment gerettet und die Auﬂage seines Blattes, durch das Interesse, das leider meiner Person zugewendet wird, wesentlich gehoben habe; seinen Jüngern werde ich solchen Gefallen nicht erweisen. Es genügt mir, daß die Staatsanwaltschaft den Wisch „weil weder Druck und Verlagsort, Name des Druckers und Verlegers noch eine für den Inhalt verantwortliche Person (Name und Wohnort) angeführt war“ beschlagnahmen ließ; gewissermaßen als Mahnung, der Bursche möge es doch versuchen, sich auf ehrlichere Art einen Namen zu machen, als durch eine Ehrenbeleidigungsklage. Der Bursche begnügte sich mit der Warnung nicht. Da er sich einmal in den Kopf gesetzt hat, mein Gegner zu werden und dadurch zu einer Berühmtheit zu gelangen, versuchte er seinen Aufruf auch noch plakatieren zu lassen. Wer einen solchen teuren Spaß finanziert, müßte angesichts der Tatsache, daß der Autor ein armer Teufel ist, doch untersucht werden. Es ist ganz unerheblich, ob ihm Herr Kraus das Geld dazu gibt, denn in dem Kreis dieser hysterischen Kaffeehausleute genügt ja ein Wink ihres Buddhas, um etwas zu tun, was den Meister zu höchster Begeisterung entfacht. Item, dem Unterschriftensammler gelang es nicht, mich zu bewegen, seinen Namen zu drucken und von seiner Existenz Kenntnis zu nehmen. Er kam aber – da er nur diesen Wunsch hatte – doch in die Zeitung. </p>
            <p xml:id="uuid_3bf748c4-d1ca-4ccb-b748-c4d1caaccbf9">In einem der Wiener Morgenblätter erschien dieser Tage ein kleines Inserat, in dem der junge Mann – mit vollem Namen und Adresse – Leute sucht, die mit „Adressensammeln“ einen hübschen Nebenverdienst erwerben wollen. Für jede Adresse wurden im Inserat 10S in Aussicht gestellt. Nichts ist selbstverständlicher, als daß sich auf dieses Inserat eine Unmasse von Arbeitslosen gemeldet hat und daß der Bursche es vorzog, vor diesem Andrang das Weite zu suchen. Ob ihm zur Befriedigung einer solchen großen Nachfrage das Kleingeld ausgegangen ist, ob er darauf nicht vorbereitet war, eine solche Masse vor seiner Wohnung zu finden, ob er Angst bekommen hat, die nicht Angestellten könnten ihn verprügeln, ob er nur seinen Namen gedruckt sehen wollte, ob er das Inserat nur aufgegeben hat, um den Mißerfolg seiner „Aktion“ durch einen Skandal zu bemänteln, kurzum, in welcher Beziehung er zu dem frivol-dummen Inserat steht, das arme Arbeitslose nutzlos belästigt, entzieht sich meiner Beurteilung.</p>
            <p xml:id="uuid_8a6b0349-31f5-4083-ab03-4931f520832d">Nicht so der „Arbeiter-Zeitung“. Das Blatt des Proletariats, dem das literarische Itzighemd immer nähersteht, als der sozialistische Rock, entblödet sich nicht, in ihrer gestrigen Nummer ganz apodiktisch zu behaupten, ich hätte das Inserat aufgegeben, um mich an einen Lausbuben, der sich an meine Fersen heftet und dadurch bekannt werden Will, zu rächen.</p>
            <p xml:id="uuid_2db6df92-97ff-4cad-b6df-9297ffbcad4f">Sie hat für diese Behauptung nicht den geringsten Anhaltspunkt, sie weiß nicht, daß ich in den Tagen der wahrscheinlichen Aufgabe und des Erscheinens des Inserates krank in einem Sanatorium lag, sie denkt nicht daran, daß ein </p> <p xml:id="uuid_c7be512a-35e3-486c-be51-2a35e3286cbd">Mensch, der die Sorge für vier Zeitungen und einigen hundert Angestellten zu tragen hat, selbst in seiner freien Zeit besseres zu tun hat, als blöde Witze mit Arbeitslosen zu machen, sie kennt nicht meine absolute Gleichgültigkeit einer Gegnerschaft gegenüber, wie es die des Adressensammlers aus Meidling ist, nein, sie hat keine Ahnung davon, daß ich (worüber sie sich gerade in Kreisen der von Kraus zitierten ungarischen sozialistischen Emigration leicht erkundigen kann) für Arbeitslose und Hilfsbedürftige in einem Monat mehr Opfer bringe, als Herr Kraus mit allen seinen Vorlesungen im ganzen Jahr (ohne meine Spenden in der „Stunde“ zu verzeichnen), von all dem weiß sie so wenig, wie von der Frage, wer das Inserat aufgegeben hat, sie läßt aber den Adressensammler plötzlich zum „jungen Schriftsteller“ avancieren, mutet mir zu, mit einem hysterischen Burschen Ehrenbeleidigungsprozesse zu führen (was sie nebenbei in ähnlichen Fällen niemals getan hat) und erklärt, ich wäre der Autor einer solchen Lausbüberei. </p>
            <p xml:id="uuid_caf9eb61-5500-454f-b9eb-615500554f77">Ich kann mich gegen eine solche Niedertracht, die wohl die Grenzen des Möglichen überschreitet, nicht anders wehren, als daß ich die Art der „Arbeiter- Zeitung“, Herrn Kraus zu dienen, hier annagele. Sache der Polizei ist es, nachzuforschen, was es mit dem Inserat für eine Bewandtnis hat. Bei mir wird sie jede Unterstützung finden. Die Eingeweihten aber, die mir immer wieder sagen, es handle sich doch nur um die Auswirkungen der unseligen Freundschaft Kraus – Austerlitz, die der Partei schon längst beim Hals herauswächst, mögen sich fragen, ob Herr Austerlitz auch das Recht habe, die Zeitung des Proletariats zu Lügen und Verleumdungen, für die er gar keine Beweise besitzt, zu mißbrauchen und ob es in ihrem Interesse liegt, vom „Treiben“ einer Zeitung zu sprechen, die, wenn nicht anders, durch die Aufrechterhaltung des Oppositionsgeistes der Sache des Proletariats mehr genützt hat und nützt, als Herr Kraus in weiteren fünfzig Jahren seines Daseins wird nützen können.</p>
            <p xml:id="uuid_0c286fb8-f2bb-4649-a86f-b8f2bb264915">Emmerich Békessy</p>
        </div>
    </text>
</TEI>