<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000125-080-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000125-079-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000125-083-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Konvolut von 5 Zeitungsartikeln aus: Frankfurter Nachrichten, Frankfurter Zeitung, Frankfurter Generalanzeiger und Der Montag Morgen</title>
                <editor ref="#pmbJK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000125-080-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/3445</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000125">Karl Kraus ca. Frankfurter Städtisches Schauspielhaus</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000125-080-000-wit01" facs="D_000125-080-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1932-02-11" subtype="produced">11. bis 15. Februar 1932</date> </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass/>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-04-12T09:03:34.441Z" resp="#IB">created by API</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000092_44.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000093_38.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000094_41.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000095_38.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000096_45.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000097_36.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000098_43.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000099_40.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000100_43.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000101_37.jpg" source="krausonline"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_546ca8a4-9e82-4855-aca8-a49e82785500">
            <p xml:id="uuid_60163402-59e5-4674-9634-0259e5567449">
                <hi rend="bold">Frankfurter Nachrichten (11.2.1932)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_9786fc85-75c4-42e8-86fc-8575c4a2e8a9">Was sich auf dem Theaterplan als „Satirische Zeitkomödie“ ankündigte, erwies sich in Wahrheit als peinlich geschwätziges Parteitheater linksradikaler Tendenz. Der Schluß, eine platte Verhöhnung christlicher Weltanschauung, war der schlimmste Affront, den man dem gewiß liberalen Frankfurter Theaterpublikum bisher angetan hat. Das Ende war Pfeifen gegenüber parteifanatischem Applaus. ob.</p> <p xml:id="uuid_b3d78069-9886-49a4-9780-69988669a4a7">
                <hi rend="bold">Frankfurter Nachrichten (12.2.1932)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_a1c78b0a-0fa9-4324-878b-0a0fa943247a">[...] Dennoch muß an dieser Stelle und in diesem Zusammenhang nach den Erfahrungen an diesem peinlichsten aller Theaterabende gefordert werden, daß nun endlich mit diesem Aufarbeiten von schalen Resten eines abgestandenen Programms ein Ende gemacht werde, daß mit dieser Zwangsaufführung eines Stückes, das nach seiner Idee und seiner Tendenz in der Zeitstück- Inflationszeit wurzelt, ein Schlußstrich unter jenes trübe Kapitel „Frankfurter Theaterpolitik“ gezogen sei, das charakterisiert ist durch die Unbedachtsamkeit, um nicht zu sagen Leichtfertigkeit, mit der man an den verantwortlichen Stellen die Bühne ihrer Aufgabe entzog und sie zum Podium geschwätziger Parteischriftsteller machte. Daß man sich endlich wieder darauf besinne, daß mit Cliquen, die zu Claquen werden, um ihrem modischen Apoll zu kurzer Götterherrlichkeit zu verhelfen, dem Theater weder künstlerisch noch wirtschaftlich geholfen werden kann. Denn wie es ist, wenn dieser Apoll etwa Karl Kraus heißt und was der Erfolg ist, hat die Mittwoch-Aufführung gezeigt. Kraus’ „Satirische Komödie“ ist das Wien nach 1927. Hauptheld und der eine der drei „Unüberwindlichen“ ist Barkassy, der Herausgeber der „Pfeife“, eines Skandalblattes, der Arm in Arm mit dem Polizeipräsidenten Wacker und dem Millionär Camilloni [sic!] ganz Wien und ganz Oesterreich beherrscht. Erpresser grossen Formats, Allesmacher, Allesschwindler, der „Mann der Zeit“, wie er triumphierend von sich verkündet. Kraus nimmt Porträts aus Wien, nimmt als Hintergründe Affären, politische, wirtschaftliche, private Affären, konstruiert endlose Dialoge und verfügt ausdrücklich, daß keines seiner goldenen Worte der Zensur des Dramaturgen verfalle. Und das Resultat? Lange Streifen plätschernden Geschwätzes mit „Enthüllungen“ voller kleiner, spitzer Bosheiten und platter Witzchen, eine dramatische Erpressungsszene in Paris an dem dritten „Unüberwindlichen“, dem Baron Camilloni, dem Kapitalisten, gähnende Langeweile, trotz gelegentlicher Posaunenstöße, die die bürgerliche Welt zu Staub zerschmettern sollen. Und dann, wenn dies alles noch nicht den gewünschten Effekt bringen will, dann kommt die Sudelei […]</p>
            <p xml:id="uuid_14fdefea-5128-4e6a-bdef-ea51285e6ab3">Satire? O nein, verzerrte Fratze, trübe Agitation, Haß und nicht einmal Haßgesang, sondern Haßgewitzel, dürr, spitz, kalt, nicht anklagend, sondern beschmutzend, nicht aus Liebe zum Volke Oesterreich, sondern aus Haß gegen etwas geboren, dessen Wert zu erkennen dem Autor die Maße fehlen.</p>
            <p xml:id="uuid_e8c5e90a-6ac4-4056-85e9-0a6ac4905692">Bis zum dritten Akte hatten die Tiraden von Karl Kraus, hatte die Darstellung des Barkassy durch Peter Ihle, des Polizeipräsidenten Wacker (in der Maske Schobers) durch Kurt Meister, des Camilloni durch Joseph Firmans, ein gutwilliges und geduldiges Publikum gefunden. Aber im letzten Akte erhob sich der Widerstand, nicht nur gegen die geschwätzige Breite, nicht nur gegen den </p> <p xml:id="uuid_0be36199-7fb4-45fc-a361-997fb4d5fc36">Ungeschmack, sondern hauptsächlich gegen die rüde Einbeziehung eines religiösen und durchaus nicht nur bürgerlich-konventionellen und äußerlichen Gebrauches in eine Schaustellung, deren rein auf Agitation gerichtete Einstellung sich in diesen Schlußszenen rückhaltlos zeigte. Parterre und Logen und Galerien wurden in Gruppen verlassen, das Zischen am Schluß verstärkte sich zu Pfeifen, das der verkümmerte Beifall jener, die um jeden Preis beklatsehen, was ihrer snobistisch-zersetzenden Einstellung irgendwie entgegenzukommen scheint, nicht wettmachen konnte. </p>
            <p xml:id="uuid_3066e75f-e49b-4c5d-a6e7-5fe49bdc5d83">Ein an ein peinliches Stück verlorener peinlicher Abend. O.B.</p>
            <p xml:id="uuid_d1481fad-6dcd-428e-881f-ad6dcdc28e46">
                <hi rend="bold">Frankfurter Zeitung (12.2.1932)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_1a77ba6a-3e50-4a99-b7ba-6a3e504a990d">[...] Sind wir von der hiesigen Aufführung des Stückes allzuweit abgeschweift? Wir glauben nicht, denn es war ja kaum eine Aufführung, es war mehr die Rezitierung eines unendlichen Gesprächs zwischen den Mächten dieser Welt; und das Publikum, das sich gegen den unbegrenzten Charakter dieses Gesprächs durch Unruhe, vorzeitigen Aufbruch und sonstige Aeußerungen des Unmutes auﬂehnte, vergaß‚ daß die Bühne bisweilen so unmittelbar zum Schauplatz des Lebens wird, daß das Stück weitergehen muß, ob es will oder nicht […]</p>
            <p xml:id="uuid_9f1aafed-c5bc-4de6-9aaf-edc5bc2de68d">
                <hi rend="bold">Frankfurter Generalanzeiger (11.2.1932)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_b16cfa38-b3a1-4ada-acfa-38b3a11ada70">An diesem katastrophalen Abend ist die Leitung des Frankfurter Schauspielhauses nicht schuldig. Solange ein Institut durch Gerichtsurteil gezwungen werden kann, ein unter anderer Leitung angenommenes Stück zur Aufführung zu bringen – und so lange es Autoren gibt, die als ungebetene Gäste durch diese Justizlücke ins Theater einzudringen nicht verschmähen, können sich solche Katastrophen wiederholen. Nur legt dieser Tatbestand dem Schauspielhaus die Pﬂicht der Notwehr auf: klipp und klar, in aller Oeffentlichkeit vorher zu erklären, daß es für eine derart erzwungene Aufführung keine Verantwortung übernimmt – Theater, schützet euer Publikum! Es darf sich nicht wiederholen, daß nach zwei Stunden, in der Mitte der Aufführung, eine Massenﬂucht aus dem Theater einsetzt!</p>
            <p xml:id="uuid_990252a0-8893-4958-8252-a08893e95834">Ich bin für diesen Abend insofern dankbar, als er endlich das von geschäftigen Händen errichtete, überlebensgroße Denkmal: <hi rend="spaced">Karl Kraus</hi> – <hi rend="spaced">enthüllt</hi>! Um diesen Wiener Schriftsteller geht seit Jahrzehnten ein rührendes Raunen, das seine Wiener „Fackel“ als pures Sonnenlicht feiert. Wer so auf Feindschaft ausgeht wie Karl Kraus, der findet in unserer Zeit freilich leicht Freunde. Erst recht Freunderln, die den Tintenfisch für einen Tiefseeforscher ausgeben. Wer dies Stück gesehen hat, wird sich nicht mehr täuschen lassen, er gehöre denn zu den Ewigblinden. „Die Unüberwindlichen“. Arm in Arm stellen sich vor: der gerissene Erpresser und der auf seine Amts</p> <p xml:id="uuid_bcc24d71-9046-4475-824d-719046c47538">pﬂicht beschränkte Beamte – beide sind sie durch keine Revolution, durch kein noch so aufrührendes Ereignis zu „überwinden“. Für beide findet Kraus Wiener Typen und Wiener Geschehnisse des letzten Jahrzehnts: der Erpresser ist Zeitungsmann, der Beamte ist Polizeipräsident, beide nach bekannten Vorbildern über den Sumpf von Finanzskandalen, Sittenskandalen, politischen Skandalen Oesterreich konstruiert. Ein Schlüsselroman, zu dem jeder den Schlüssel in der Hand hält, ohne irgendeine Lockung, ihn zu benutzen. Wollte aber einer – schon aus Langeweile – aufschließen, so würde er eine sonderbare Entdeckung machen. Wenn er durch die vielen leeren Vorsäle dieses Stücks hindurchgekommen ist, so würde er im letzten Saal das goldene Standbild von – Karl Kraus finden, der sich, ergriffen von seiner eigenen Unüberwindlichkeit, dies Monument der Selbstvergötzung gesetzt hat. Denn nichts gibt es, was seinem billigen, geifernden Witz, seinem kleinlichen Reporter-Mißtrauen, seiner infernalischen Schmähsucht standhält – außer ihm selbst, dem eigentlichen „<hi rend="spaced">Unüberwindlichen</hi>“!  </p>
            <p xml:id="uuid_ed1e4117-a9b8-487f-9e41-17a9b8e87f86">Denn das ist der traurige Tatbestand dieser „Zeitkritik“, die Karl Kraus als Nachtrag zu seiner Kriegschronik „Die letzten Tage der Menschheit“, gewissermaßen als Darstellung ihrer allerletzten Tage gibt: wäre dies „Drama“ selbst vor drei J ahren zu uns gekommen, ehe noch alle die Skandale die Zeitungen füllten, es hätte genau so wenig erregend, genauso haltlos, genau so unwahr gewirkt wie jetzt. Es beunruhigt ihn, daß die Wirklichkeit heutzutage „stündlich die Satire einholt?“ Er darf beruhigt sein: von <hi rend="spaced">seiner</hi> Satire wird die Wirklichkeit niemals eingeholt werden, und welche Stunde auch schlägt, sie wird an ihr vorbeigehen! […] </p>
            <p xml:id="uuid_14c6a385-54e6-4493-86a3-8554e6f49319">
                <hi rend="bold">Der Montag Morgen (15.2.1932)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_f316bf75-3595-4521-96bf-753595552147">Das Wolff-Büro als Theaterkritiker. Ein noch nicht dagewesener Fall</p>
            <p xml:id="uuid_a98ecead-0389-4b0e-8ece-ad03891b0e9e">Vor einigen Tagen fand im Frankfurter Schauspielhaus eine Aufführung der „Unüberwindlichen“ von Karl Kraus statt. Es handelte sich um eine sogenannte Mußaufführung, zu der das Theater infolge früherer vertraglicher Bindungen genötigt worden war.</p>
            <p xml:id="uuid_4025f4f9-efde-4bdf-a5f4-f9efde1bdf8d">Am Tage der Aufführung sandte das W.T.B. von seiner süddeutschen Zentrale aus eine telegraphische Notiz an seine dortigen Abonnenten, in der über die Aufführung berichtet und gegen die Darbietung dieses „kommunistischen Hetzstückes“ ein geharnischter Protest losgelassen wurde.</p>
            <p xml:id="uuid_22d81e70-28b6-4bbb-981e-7028b6abbbfc">Nun soll hier über die Bedeutung des Kraus’schen Theaterstückes keinerlei Bewertung versucht werden, aber soviel steht jedenfalls fest, daß sich dabei weder um ein kommunistisches, noch um ein Hetzstück handelt und das dieses Zeitdrama bei seinen Aufführungen in Dresden, Berlin, Leipzig sensationellen Erfolg hatte. Um so unverständlicher erscheint es, wieso eine amtliche, vom Reich subventionierte Agentur, deren ausschließlicher Zweck die Ver</p> <p xml:id="uuid_4aeb818a-7034-4afd-ab81-8a70343afd44">breitung von Nachrichten sein und bleiben muß, dazu kommen konnte, sich die Rolle eines Theaterkritikers anzumaßen, und, was bisher noch in keinem einzigen Falle geschehen ist, ein Referat über eine Theatervorstellung in die Welt zu senden, ganz abgesehen von der Ungehörigkeit, die darin liegt, daß die Aufführung einer städtischen Bühne derart offiziös herabgesetzt wird. Man geht wohl nicht fehl, wenn man dieses seltsame Eingreifen mit der Person des bisherigen östererreichischen Außenministers Dr. Schober in Zusammenhang bringt. Schober, der vor seiner Ernennung zum Außenminister als Polizeipräsident von Wien tätig war und als solcher die „Revolte“ niederwarf, als welche sich die Inbrandsetzung des Justizpalastes im Juli 1927 angeblich darstellt, spielt unter dem Decknamen „Polizeipräsident Wacker“ in den „Unüberwindlichen“ eine zwar historisch beglaubigte, aber nicht gerade sympathische Rolle. Schon als das Stück in Berlin auf der Volksbühne aufgeführt wurde, intervenierte die österreichische Gesandtschaft und setzte durch, daß es vom Spielplan wieder verschwand. Diesmal war es offenbar das WolffBüro, dem die undankbare Aufgabe zugefallen war, für den ehemaligen Minister in die Bresche zu springen – eine Aufgabe, deren es sich allerdings mit so wenig Geschick entledigte, wie man es von einer amtlichen Pressestelle eigentlich hätte voraussehen müssen. </p>
        </div>
    <back/></text>
</TEI>