<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000072-017-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-016-001.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-018-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Hans Loewe an Samek</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-017-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-hans-loewe-samek-1</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">221366</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000072">Korrespondenz mit Hans Loewe</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000072-017-000-wit01" facs="#D_000072-017-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">03.06.1930</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 221366.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000072-017-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Wien-Steinhof, den 3. Juni 1930.
                <lb/>Herrn
                <lb/>Dr. Oskar Samek,
                <lb/>Rechtsanwalt
                <lb/>Wien I.
                <lb/><rs type="place" ref="#pmb50493">Schottenring 14</rs>
                <lb/>Sehr geehrter Herr!
                <lb/>Ich habe am 21. Februar l.J. von Ihnen gehört, daß die Ihnen damals
                <lb/>vorgelegten Schmähartikel einiger Wiener Zeitungen dem Herrn Karl Kraus
                <lb/>Anlaß zu einer Arbeit von drei Tagen geben und daß im Zusammenhang
                <lb/>mit dieser Arbeit auch meine Ihnen überreichte Schrift Zueignung an
                <lb/>Karl Kraus in der Fackel erscheinen wird. Da ich außerdem von
                <lb/>Ihnen erfahren habe, daß Sie die mir öffentlich gestellte Diagnose
                <lb/>(paranoia, dementia praecox und Größen-Ideen) für nicht zutreffend
                <lb/>– ja sogar für stark übertrieben – erachten, habe ich mir gestattet,
                <lb/>anhand von Briefabschriften, die ich an die Fackel gesendet habe, darzutun,
                <lb/>daß gegenüber der verbrecherischen Beraubung persönlicher Freiheit und
                <lb/>den (nach den Bestimmungen der Verordnung vom 28.VI.1916 über Anhaltung
                <lb/>in Irrenanstalten) groben Fahrläßigkeiten die Öffentlichkeit eben in
                <lb/>jenem lethargischen Schweigen verharrt, zu welchen sie ihr schlechtes
                <lb/>Gewissen vor dem Namen Karl Kraus seit jeher verurteilt.
                <lb/>Aber dadurch, daß sie alle schweigen, beweisen sie geradezu, daß sie
                <lb/>mich für geistig gesund halten. Denn sonst müßte sich ja irgend ein
                <lb/>Schmutzfink gefunden haben, der von den Früchten auf dem Baum
                <lb/>geschlossen hätte. Auch in dieser Richtung habe ich den Nachweis versucht,
                <lb/>indem ich mich des Landesgerichtspräsidenten Dr. Aichinger bediente,
                <lb/>den ich mir einem Zubringer der Presse übelster Sorte, einem Früchtel, dem die
                <lb/>Polizei mit falschen Dokumenten gedient hat (namens Alexander Stigetić) meinen
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Fall besprechen ließ. Dr. Aichinger hat durch Stigetić bei der Direktion
                <lb/>am Steinhof über meinen Zustand angefragt und die psychiatrische
                <lb/>Information erhalten, daß ich geistig gesund bin.
                <lb/>Ich richte nun fröhl. Anfrage an Sie, ob Sie geneigt sind, für mich beim Bezirksgericht Hietzing
                <lb/>gegen den Gerichtsbeschluß auf eine vorläufige Anhaltung von acht Monaten
                <lb/>in der Irrenanstalt einen Rekurs einzubringen.
                <lb/>Ich würde Mitte März vor die in obcitierter Verordnung vorgesehene
                <lb/>Gerichtskommission gestellt. Die Untersuchung dauerte etwa drei Minuten
                <lb/>und verlief folgendermaßen. Ich wurde vom Gerichtspsychiater Hofrat Göbel
                <lb/>gefragt, warum ich freiwillig in die Irrenanstalt gegangen bin, und
                <lb/>antwortete, daß ich den Polizeiarzt lediglich um Überstellung auf die
                <lb/>psychiatrische Klinik ersucht habe. Die Einlieferung auf den Steinhof sei gegen
                <lb/>meinen Willen erfolgt. Hierauf wurde mir vorgehalten, daß ich mich als
                <lb/>den größten Narren Europa’s bezeichnet habe. Das gab ich zu, erklärte aber,
                <lb/>daß ich zufolge des deutschen Sprachgebrauchs das Substantivum ‚Narr‘ ebenso
                <lb/>zu der subjektiven Verbalform ‚Narr sein‘ wie zu der objektiven ‚narren‘
                <lb/>gehöre. Dem entgegnete Hofrat Göbel mit der Feststellung: „Dann sind Sie
                <lb/>wirklich ein großer Narr.“ Ich erwiderte: „In Ihrem Sinne haben Sie
                <lb/>Recht. Und ich gelte auch deshalb als Narr, weil ich den Anschein
                <lb/>nicht vermieden habe, als hätte ich mit Mitteln des Geistes einen an
                <lb/>sich unbewegliche Materie in eine bestimmte Richtung lenken wollen.“
                <lb/>Hierauf fragte mich Hofrat Höbel, ob ich weiterhin interniert
                <lb/>bleiben wolle, was ich verneinte. Die Untersuchung war somit beendigt.
                <lb/>Sowohl damals wie bei späteren Kommissionierungen
                <lb/>hat Hofrat Höbel den anderen Patienten die Dauer der von der Kommission
                <lb/>beschlossenen Internierung mündlich bekannt gegeben. Somit hat es nach der
                <lb/>letzten, von mir verneinten Frage ausgesehen, als ob die Gerichtskommission
                <lb/>die Notwendigkeit meiner weiteren Anhaltung nicht ausgesprochen hätte.
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>Der Abteilungsarzt, den ich daraufhin wegen meiner Entlassung
                <lb/>befragte, versprach mir durch eine ganze Woche, es mir am nächsten Tag
                <lb/>sagen zu wollen. Ich richtete am 22.III. eine diesbezügliche Aufforderung
                <lb/>schriftlich an den Primararzt und erhielt am 24.III. ohne irgend eine
                <lb/>Begründung die Mitteilung, daß ich weiterhin interniert bleibe.
                <lb/>Nun hat meine Mutter Ende April [l.J.] in der Auskunftsstunde
                <lb/>beim Dienst habende Arzt vorgesprochen und mit dem Hinweis darauf,
                <lb/>daß sie zufolge ihrer Taubheit meiner Unterstützung bedarf, um
                <lb/>meine Entlassung angesucht. Es wurde ihr mitgeteilt, daß meine
                <lb/>Entlassung ausgeschlossen sei und daß die Gerichtskommission eine
                <lb/>vorläufige Anhaltung von acht Monaten beschlossen habe.
                <lb/>Tagsdarauf besuchte mich der Primararzt Dr. Sterns, teilte mir
                <lb/>mit, daß meine Mutter erklärte, meiner Unterstützung zu
                <lb/>bedürfen, und legte mir nahe, ihr meine Hilfeleistung
                <lb/>dadurch zuteil werden zu lassen, daß ich ihr gelegentlich ihrer
                <lb/>Besuche gute Rathschläge erteile.
                <lb/>Ich habe vorgestern, den 1. Juni, mittelst Korrespondenzkarte
                <lb/>das Bezirksgericht Hietzing ersucht, mir eine Ausfertigung des Beschlusses
                <lb/>über meine Anhaltung zuzusenden.
                <lb/>Ich würde, falls Sie bereit sind, auch den an den Rekurs
                <lb/>sich eventuell anschließenden Prozeß zu führen, Ihnen den Akt
                <lb/>nach Empfang umgehend übermitteln.
                <lb/>Mit vorzüglicher Hochachtung
                <lb/><rs type="person" ref="#pmb51614">Hans Loewe</rs>
                <lb/>P.S. – Die Postverbindung in die Anstalt ist allerdings sehr problematisch.
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>Kraus – Loewe
                <lb/>3. JUNI 1930
        </body>
    </text>
</TEI>