<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000019-031-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-029-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-032-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 941</title>
                <editor ref="#JK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-031-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/1777</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000019">Karl Kraus ca. Fritz Kaufmann und Anton Kuh</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000019-031-000-wit01" facs="D_000019-031-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1926-04-28" subtype="produced">28. April 1926</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-05T11:49:08.854Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-05T12:10:54.879Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-05T12:10:56.19Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000206_5.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541221/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/019_022/00000206.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000207_4.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541222/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/019_022/00000207.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_a4d68206-c0fa-4bc0-9682-06c0fa5bc0ca" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_ae4ec058-073e-4a28-8ec0-58073e2a28e8">[…] Vor Eintritt in die Verhandlung regt der Richter einen Ausgleich an. Dr. Samek, der Vertreter von Karl Kraus erklärt jedoch, daß mit Rücksicht darauf, daß noch eine zweite Klage seines Klienten gegen Anton Kuh laufe, auf einen Vergleich in diesem Prozeß nicht eingehen zu können. Auch Anton Kuh bemerkt, ein Ausgleich wäre <hi rend="spaced">ganz ausgeschlossen</hi>. Darauf beginnt die Verhandlung. Auf die Bemerkung des Richters, daß durch die Entscheidung der zweiten Instanz die Konturen des Urteils eigentlich bereits feststehen, erklärt Anton Kuh, darüber, ob er unter „Vortragsaffe“ Karl Kraus gemeint habe oder nicht, sich nicht <hi rend="spaced">äußern zu wollen</hi>. Dr. Fritz Kaufmann erklärt als verantwortlicher Redakteur, daß er den inkriminierten Artikel zwar gelesen, jedoch nicht zum Druck befördert habe.</p>
            <p xml:id="uuid_e16aec2d-8fea-4f23-aaec-2d8fea5f23da">Dr. Schnepp, der Verteidiger Anton Kuhs, beantragt die Ladung Karl Krausens, um festzustellen, daß Karl Kraus sich selber darüber geäußert habe, er habe sich durch den Ausdruck „Vortragsaffe“ nicht getroffen gefühlt. Es kann </p> <p xml:id="uuid_03500976-35d0-464b-9009-7635d0e64b70">einer von der Gemeinde des Karl Kraus darunter gemeint sein, einer der sich bei der Nachahmung des Meisters so possierlich benimmt, daß der Ausdruck „Vortragsaffe“ auf ihn gemünzt worden sein könne. </p>
            <p xml:id="uuid_2b77c863-20bf-4f0f-b7c8-6320bfcf0f33">Der Richter lehnt diesen Antrag ab, womit das Beweisverfahren geschlossen ist. Nach den Plädoyers der beiden Anwälte hält Anton Kuh sein Schlußwert. Er sagt: „Zur Zeit, als die inkriminierte Notiz erschien, war zwischen mir und Karl Kraus noch keine Spur von einer Feindschaft, von einer Fehde. Es konnte demnach niemand wissen, weder ein Eingeweihter, noch ein Uneingeweihter, daß außer dem Konﬂikt Kraus – „Stunde“ es noch einen Konﬂikt Kuh – Kraus gebe. Meinen Vortrag „Der Affe Zarathustras“ habe ich später gehalten und es ist eine Umdatierungstäuschung, wenn Karl Kraus aus dem nachher gehaltenen Vortrag darauf schließen will, daß ich vorher, als ich diese Notiz schrieb, unter „Vortragsaffe“ ihn gemeint habe. Daß dieser Vortragsaffe Karl Kraus sein soll, das war in dieser Notiz absolut nicht eindeutig gekennzeichnet werden. Um dies dem Gericht verständlich zu machen, muß ich den Hergang der Entstehung dieser Notiz „Preisausschreiben“ erzählen.</p>
            <p xml:id="uuid_076958f6-669c-4f77-a958-f6669cdf7707">Es kam ein junger Mann, ein Volontär der Redaktion zu mir, und sagte mir: „Herr Kuh, ein Itzig hat gestern über Sie gesagt, Sie seien ein Cowboy. Wissen Sie, wer das war?“ Darauf sagte ich: „Ich brauche es gar nicht zu wissen und habe mich an den Tisch gesetzt und diese Notiz geschrieben. Auf die Anonymität des Angriffs – in der „Fackel“ steht neben dem Ausdruck Cowboy nicht mein Name – habe ich mit der Anonymität der Erwiderung ebenfalls anonym erwidert.</p>
            <p xml:id="uuid_0286fb0a-504a-4751-86fb-0a504a87516f">Es ist aber aus der ganzen Atmosphäre determiniert, daß ich Karl Kraus gemeint habe; aber ich glaube als Laie, daß für das Gericht doch der Umstand maßgebend und entscheidend ist, ob hier Karl Kraus als Vortragsaffe genau erkennbar gemacht worden ist oder nicht, und das stelle ich entschieden in Abrede, denn in der Notiz war keine nähere Kennzeichnung des Herrn Karl Kraus: die Talmud-Thora-Leute, vor denen keine Finesse verborgen bleibt, haben es herausgefunden, daß ich das Wort Vortragsaffe auf Kraus geprägt habe; aber Außenstehende, das große Publikum haben das nicht wissen können, eben weil das Publikum damals von einer Feindschaft zwischen mir und Karl Kraus keine Kenntnis hatte.</p>
            <p xml:id="uuid_c56bf5d1-c74c-4f39-abf5-d1c74c3f3905">– Herr Kraus hat heute durch seinen Vertreter, Dr. Samek hier erklärt, daß er mit dem Ausdruck in der „Fackel“ Cowboy <hi rend="spaced">nicht mich</hi> gemeint hatte. Bitte, dann sind wir quitt, er hat unter Cowboy nicht mich verstanden, ich habe unter Vortragsaffe <hi rend="spaced">nicht Karl Kraus</hi> gemeint. Ich kongludiere: er ist, obwohl ich ihn gemeint habe‚ in der Notiz doch nicht erkennbar.</p>
            <p xml:id="uuid_e84102c9-d235-4387-8102-c9d235d387fd">– Da es sich darum handelt, daß Kraus mich abstrafen lassen will, will ich auch nach dem Gesetze Milderungsgründe für mich anführen. Ich sage: Kraus ist kein mimosenhafter Mensch, sondern ein Mann, der sich seit 25 Jahren die größten Beschimpfungen gegen alle Welt erlaubt, ohne je deshalb von jemandem geklagt worden zu sein.</p>
            <p xml:id="uuid_f1877a89-9b59-4630-877a-899b59c6302e">Karl Kraus schimpft in dem Bewußtsein, daß er nicht geklagt werden wird, in der Voraussicht, daß man seine Schimpfworte als Literatur auffaßt. Wenn Karl </p> <p xml:id="uuid_7f85b773-0f87-4a49-85b7-730f877a49eb">Kraus den Anton Kuh beschimpft, das ist deutsche Literaturgeschichte; wenn aber Anton Kuh von einem Vortragsaffen spricht, dann gehört er bestraft zu werden. Wenn Sie mich verurteilen wollen, bitte auch zu berücksichtigen, daß ich selber von dem heutigen Privatankläger oft viel schärfer und nicht anonym, wie Herr Kraus in dieser Notiz angegriffen wurde. </p>
        </div>
    </text>
</TEI>