<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000126-009-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000126-008-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000126-010-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Ausführung der Berufung</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000126-009-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/ausfuehrung-der-berufung-6</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">333200</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000126">Karl Kraus ca. Der Tag</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000126-009-000-wit01" facs="#D_000126-009-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">14.06.1929</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 333200.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000126-009-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>G.Z. 1 U 186/29
                <lb/>An das
                <lb/>Strafbezirksgericht I
                <lb/>Wien.
                <lb/>Privatankläger: Karl Kraus, Schriftsteller in Wien III.,
                <lb/>Hintere Zollamtsstrasse Nr. 3,
                <lb/>durch:
                <lb/>Beschuldigter: <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51602">Josef Koller</rs>, verantwortlicher Redakteur
                <lb/>des „Tag“ in Wien IX., <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50643">Canisiusgasse</rs> Nr. 8–10,
                <lb/>wegen §§ 23/24 Pr. G. 1 fach
                <lb/>Ausführung der Berufung.
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Gegen das freisprechende Urteil des
                <lb/>Strafbezirksgerichtes I in Wien vom 28. Mai 1929, G.Z. 1 U 186/39/3
                <lb/>habe ich am 31. Mai 1929 die Berufung wegen vorhandener Nichtig-
                <lb/>keitsgründe und wegen des Freispruches erhoben und um Zustellung
                <lb/>einer Urteilsabschrift zum Zwecke der Ausführung der Berufung
                <lb/>gebeten. Diese wurde meinen Anwalt am 6.6.1929 zugestellt. Frist-
                <lb/>gerecht erstatte ich folgende
                <lb/>Ausführung der Berufung.
                <lb/>Ich mache den Nichtigkeitsgrund des § 468, Z. 3 (§ 281,
                <lb/>Z. 9a) geltend.
                <lb/>Das Gericht erster Instanz ist der Ansicht, dass die Be-
                <lb/>richtigung dem Pressgesetz nicht entspreche und zwar insoferne
                <lb/>berichtigt werde: „Wahr ist, dass einem solchen Einspruche nicht
                <lb/>stattgegeben wurde und …“, ferner der Satz der Berichtigung:
                <lb/>„Wahr ist, dass der dritte Akt schon auf die Drohung mit der Ein-
                <lb/>bringung der einstweiligen Vertagung hin ausgelassen wurde.“
                <lb/>Das Gericht erster Instanz kommt zu dieser Entscheidung, weil es
                <lb/>annimmt, dass zu dieser Antithese die bezügliche Behauptung in
                <lb/>dem berichtigten Aufsatz fehle. In diesem Aufsatz sei lediglich
                <lb/>behauptet worden, dass dem Publikum mitgeteilt wurde, dass ein
                <lb/>Einspruch erhoben und demselben stattgegeben wurde. Es könne
                <lb/>daher lediglich berichtigt werden, dass dies nicht mitgeteilt
                <lb/>wurde; der Inhalt der Mitteilung selbst aber könne nicht berich-
                <lb/>tigt werden.
                <lb/>Diese Ansicht des Gerichtes erster Instanz ist verfehlt.
                <lb/>Wenn der Gegenstand eines Berichtes eine Mitteilung an das Publi-
                <lb/>kum ist, so ist es das Recht des Berichtigungswerbers, nicht le-
                <lb/>diglich den kurz gefassten Inhalt der Mitteilung bekanntzugeben,
                <lb/>sondern auch den wahren Sachverhalt ausführlich darzustellen, be-
                <lb/>sonders, wenn der unwahre Bericht es erfordert, denn der Inhalt
                <lb/>der Mitteilung an das Publikum muss nicht immer so ausführlich
                <lb/>gewesen sein, dass schon durch die Entgegenstellung der Sachver-
                <lb/>halt einwandfrei dargestellt wird. Bei der vorliegenden Berichti-
                <lb/>gung ist dies auch der Fall. Wenn der Mitteilung, dass „Camillo
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>Castiglioni gegen die Verwendung einer Figur, durch die er ver-
                <lb/>körpert werden sollte, Einspruch erhoben habe und dass diesem
                <lb/>Einspruche stattgegeben worden sei“, lediglich die Berichtigung
                <lb/>entgegengesetzt wird, dass eine solche Mitteilung dem Publikum
                <lb/>nicht gemacht wurde, sondern „nur die Mitteilung, dass eine le-
                <lb/>bende Person, die sich in einer Figur zu erkennen glaube, die
                <lb/>Veranstalter der Aufführung mit der Einbringung einer einstweili-
                <lb/>gen Verfügung habe bedrohen lassen, wenn nicht jede Beziehung
                <lb/>auf sie eliminiert wurde“, so bleibt für den Leser noch immer die
                <lb/>Frage offen, ob nicht einem Einspruche stattgegeben würde, wenn
                <lb/>dies auch dem Publikum nicht mitgeteilt worden ist. Der Be-
                <lb/>richtigungswerber hat nun aber ein Interesse daran, nicht nur
                <lb/>lediglich die Mitteilung zur Kenntnis des Lesers zu bringen, son-
                <lb/>dern auch den falschen Eindruck zu zerstören, der aus der falschen
                <lb/>Mitteilung trotz der Gegenüberstellung seiner eigenen Mitteilung
                <lb/>noch immer zurückbleibt. Zu diesem Zwecke muss er das Recht haben,
                <lb/>in der Berichtigung mitzuteilen, dass ein solcher Einspruch nie-
                <lb/>mals erhoben worden ist, sondern dass schon die Drohung mit der
                <lb/>Einbringung einer einstweiligen Verfügung hin die Auslegung des
                <lb/>Aktes bewirkt hat.
                <lb/>Ich mochte dies an einem einfacheren Beispiel darstellen.
                <lb/>Angenommen, in einer Zeitung wurde veröffentlicht, Herr N. habe
                <lb/>mitgeteilt, er habe sich mit Frau XY verheiratet. Es muss Herrn
                <lb/>N. das Recht zustehen, nicht nur zu berichtigen, dass er eine
                <lb/>solche Mitteilung niemals gemacht hat, sondern eventuell auch,
                <lb/>dass er mit Frau XY bereits seit fünf Jahren verheiratet sei,
                <lb/>der Oberste Gerichtshof hat zu wiederholten Malen entschieden,
                <lb/>dass es das Recht des Berichtigungswerbers ist, eine genaue Dar-
                <lb/>stellung des Sachverhaltes den Lesern zur Kenntnis zu bringen.
                <lb/>Man kann nicht eine Berichtigung lediglich auf These und Antithese
                <lb/>zuschneiden. Nur eine unsachliche Erweiterung müsste dem Berich-
                <lb/>tigungswerber abgesprochen werden. Dass einer Teil seiner Berich-
                <lb/>tigung eine These nicht entgegen steht, ist ein solcher Grund
                <lb/>nicht, wenn die weitere Ausführung eine zum Verständnis des Sach-
                <lb/>verhaltes notwendige Ergänzung der Antithese darstellt.
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>Ich beantrage daher das angefochtene Urteil abzuändern,
                <lb/>den Beschuldigten zu bestrafen, auf vollständige Veröffentlichung
                <lb/>der Berichtigung zu erkennen und dem Beschuldigten und zur un-
                <lb/>geteilten Hand mit ihm den Herausgeber und Eigentümer des „Tag“
                <lb/>Verlag A.G. Wien IX., <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50643">Canisiusgasse</rs> 8–10 zum Ersatz der Kosten
                <lb/>zu verurteilen.
                <lb/>Karl Kraus.
                <lb/>Tag.
                <lb/>exp. 14./6.29
        </body>
    </text>
</TEI>