<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000025-001-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000024-012-001.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000025-002-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 827</title>
                <editor ref="#pmbJK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000025-001-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/1879</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000025">Karl Kraus ca. Die Stunde</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000025-001-000-wit01" facs="D_000025-001-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1925-12-10" subtype="produced">10. Dezember 1925</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change type="intertexts" when-iso="2021-10-13" who="#JK"/>
            <change type="typography" when-iso="2021-10-13" who="#JK"/>
            <change type="references" when-iso="2021-10-13" who="#JK"/>
            <change type="structure" when-iso="2021-10-13" who="#JK"/>
            <change when-iso="2020-02-06T08:49:34.285Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-06T08:51:57.684Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-06T08:51:58.955Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000339_2.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541668/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/023_026/00000339.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000340_3.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541669/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/023_026/00000340.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_8dec58fb-da74-444c-ac58-fbda74a44c83" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_3c28ddb7-137d-4dbc-a8dd-b7137d8dbcba">Der Schriftsteller Karl Kraus (geboren am 28. April 1874 zu Jicin in Böhmen, Sohn des Jakob Kraus, nach Wien zuständig, konfessionslos, ledig‚ wohnhaft IV., Lothringerstraße 6, vorbestraft) ist wieder einmal auf die Sozialdemokraten böse. Das war vorauszusehen. Er drohte mit der Kündigung der Freundschaft schon damals, als er wahrnehmen mußte, daß die sozialdemokratische Partei — zufällig mit Kleinigkeiten, wie der Mieterschutz, Arbeitslosen- und Altersversorgung‚ Agrarprogramm und ähnlichem beschäftigt — nicht gesonnen ist, tägliche Andachtsübungen vor seiner pathologischen Eitelkeit zu verrichten und im Irrtum einer Überschätzung nicht weiter gehen will, als sie — von Kraus gedrängt — schon ohnedies gegangen ist. Damals freilich, nach der ersten Drohung, ließ er die Möglichkeit eines Kompromisses noch offen. Er wollte nur, sofern der verdienstvolle Leiter der sozialdemokratischen Kunststellen, Dr. David Bach nicht erklärt, daß die Arbeiterschaft keinen höheren Kunstgenuß kenne, als den Vortragskünstler Kraus mit Schaum vor dem Munde am Vortragstisch zu bewundern, in die Kapuzinergruft steigen und Franz Josef um Verzeihung bitten. Unter seiner Herrschaft wäre so etwas nicht möglich gewesen, Dr. David Bach scheint sich indes auf diese Gefahr gefaßt gemacht zu haben und die geforderte Erklärung blieb aus. Ob Kraus daraufhin den angekündigten Besuch in der Kapuzinergruft unternahm, ist nicht bekannt. Man hätte allerdings diesen Besuch nicht anders auffassen können, als den Versuch zur Erweiterung des aristokratischen Verkehres, den der große Jiciner während des Krieges pﬂegte. Von lebenden Aristokraten zu einem toten Monarchen führt nur ein Schritt, gegen den sich der Tote nicht einmal wehren kann.</p>
            <p xml:id="uuid_c87046c3-31bb-44d6-b046-c331bbf4d61d">Von dem Besuch in der Kapuzinergruft hörte man also nichts. Dagegen vernahm man, daß Kraus seine Drohungen verschärfte. Er strich mit der Überheblichkeit des Psychoten, der glaubt, durch verwickelte Relativsätze Menschen und Institutionen vernichten zu können, David Bach und die sozialdemokratischen Kunststellen aus der Liste der Lebenden und erklärte, in Hinkunft direkt mit den Arbeitern verkehren zu wollen. Ganz in der Art eines Revolverjournalisten, der mit erhobenem Zeigeringer vor seinem „Material“ steht, ließ er den Sozialdemokraten sagen, daß er auf sie etwas wisse und dieses Wien [?] vor der Arbeiterschaft direkt auspacken werde. Der Bach wird sich kratzen!</p> <p xml:id="uuid_52c9f06f-ce61-459d-89f0-6fce61959d9f">Die Angst vor dem direkten Verkehr Krausens mit der Arbeiterschaft scheint aber außerordentlich gemildert zu sein durch die Erkenntnis, daß die Sprache dieses Maniaken, den die „Arbeiter-<hi rend="spaced">Zeitung</hi>“ <hi rend="spaced">einst einen „Schmock mit</hi> <hi rend="spaced">Grammatik</hi>“ nannte, schwer zu einer Verständigung zwischen Sprecher und Zuhörer führen kann. So ließ man ihn gewähren und so scheint es erklärlich, daß Kraus über Einladung einer sozialdemokratischen Bezirksorganisation, in der ein Bankjüngel die Werbetrommel schlägt, <hi rend="bold">heute eine Vorlesung hält.</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_66f3356a-52a5-4f8d-b335-6a52a57f8d09">Das Problemgebiet Krausens, sein Drang, Kunststelle und Parteiführer bei den Arbeitern direkt zu verpetzen‚ dieses kindische Denunziantentum eines abgewiesenen Reporters, dürfte den Führern des Proletariats in den Tagen schwerster Sorgen kaum irgendwie nahe gehen. Viel leichter, als sie ihn den Kunststellen rekommandiert haben, können sie ihn den Arbeitern wieder ausreden. Bemerkenswert für die Sozialdemokraten wäre höchstens die Feststellung, <hi rend="bold">daß dieses Denunziantentum organisch zu dem Charakterbilde Karl Krausens gehört, daß die Gefahr, von ihm verraten und verleumdet zu werden, immer akut wird, so oft man nicht willens ist, seine psychopathische Selbsteinsehätzung durch maßloses Lob und blinde Anerkennung zu verifizieren. Zu dieser Feststellung muß man aber gelangen, wenn man einen Brief liest, den Karl Krausvor zwanzig Jahren an Wilhelm Liebknecht, dem damaligen Führer der deutschen Sozialdemokratie schrieb und der in Original ver uns liegt. Er'iautet: „Die Fackel“ Herausgeber Karl Kraus</hi> Wien, 10. VI.I9OO I., Maximilianstraße 13.</p>
            <p xml:id="uuid_3f166185-5097-4d3b-9661-8550971d3b6a">Lieber und verehrter Herr L.! Haben Sie die letzte Nummer der „Zukunft“ mit Herdens prädntigem Artikel über die Nachwehen der „Ariäre“ gelesen? Und haben Sie die ehrenden Worte Für Ihre Haltung bemerkt? Mich hat’s riesig gefreut; hoffentlich Sie auch. Es tut mir, da ich Ihre Beider Übereinstimmung in dieser Frage sehe, doppelt leid, daß Sie gegen ihn sind. </p>
            <p xml:id="uuid_04b248e0-18f8-43b7-b248-e018f8a3b7c8">Das war ein prächtiges Wort: „Es ist die alte Geschichte, das alte Mittel, nach dem jede Bourgeoisie in Nöten gewiß: immer wenn ihrer Tyrannis die Sonne sinkt, erschallt der Schreckensruf von der gefährdeten Freiheit und Gesittung‚ immer wird dann der gläubigen Menge die Pfaffenschaft als der Erzfeind bezeichnet. Das Hausmittel hat oft gewirkt; jetzt aber wird man sich, in Paris wie in Wien, nach einer neuen Mixtur umsehen müssen.“ („Zukunft“, 9. Juni). In Paris wie in Wien! </p>
            <p xml:id="uuid_74c4b122-4b88-42d7-84b1-224b88e2d78a">Würden Sie nicht Lust verspüren‚ einen Mahnmf an die Wiener Sozialdemokratie, die das nicht nur nicht sieht, sondern unermüdlich der jüdischen Bourgeoisie die Kastanien aus dem Feuer der sogenannten „Reaction“ holt, durchdie „Fackel“ hinauszusteßen? Das gäbe die Anknüpfung an das versprochene ‚.‚Dreyfüßlerische“ und wäre nach dem Ausfall auch der Wiener Communalwahlen, der unsere Sozialdemokratie nicht aus ihrer Blindheit gerissen hat, bedeutsam und aktuell. Wollen Sie? Da könnten Sie sich manches vom Herzen schreiben! </p>
            <p xml:id="uuid_f5ff9eb5-852e-4e42-bf9e-b5852ede4207">Herden sagt: „Lassalle und Liebknecht waren in einem Punkt einig; sie haben </p> <p xml:id="uuid_7c03731b-b250-4081-8373-1bb250808116">die Arbeiterschaft stets gewarnt, sich von der liberalen Bourgeoisie einfangen zu lassen und die Schlachten der neuen Feudalherren gegen rückständige Großmächte zu schlagen. Ihre Mahnung fand in Wien und Paris taube Ohren.“ Ich glaube, Sie würden, wenn Sie den Mahnruf kräftig und eindringlich, als direkten Apell, wiederholen, nicht mehr auf taube Ohren stoßen. Es gibt hier Tausende, die zu erwecken es bloß noch des letzten Stoßes bedarf und die durch die Tatsachen, wie durch Ihre Meinung fast schon bekehrt sind.</p>
            <p xml:id="uuid_3698941c-8d04-499a-9894-1c8d04599acf">Bitte, sage Sie: Ja!</p>
            <p xml:id="uuid_d43495ee-c116-4d0f-b495-eec1166d0f62">Auf Ziethen freue ich mich sehr. Heute sagte mir ein ernster Kritiker, daß der Verrat des guten Alfred an <hi rend="spaced">Rußland</hi> für ihn ausgemachte Sache sei und sich bald aller Welt weisen werde. In herzlicher Verehrung und mit besten Empfehlungen an Ihre werte Frau Gemahlin Ihr K. K.</p>
            <p xml:id="uuid_4c11e801-f617-4811-91e8-01f617a811b3">Als dieser Brief geschrieben wurde, <hi rend="bold">stand die österreichische Sozialdemokratie im harten Kampf um das politische Existenzminimum der Arbeiterschaft: um das allgemeine Wahlrecht.</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_49987523-f7f6-4f3d-9875-23f7f65f3df5">An der Spitze der Partei standen edle Erscheinungen, wie Engelbert Pernerstorfer, Franz Schuhmeier und freilich Viktor Adler; Männer, deren Sinn für die Wirklichkeit so ausgeprägt war, daß sie — wie sich Viktor Adler einmal ausdrückte — „dem literarischen Flohzirkus‚ den Herr Kraus in Wiener Literatencafés etabliert hat“, keine Bedeutung beimessen konnten. Als der Direktor des Flohzirkusses, eben dieser Karl Kraus zu dieser Zeit die Aufmerksamkeit der Arbeiter durch die Frechheit auf sich lenken wollte, daß er die „Arbeiter-Zeitung“ unlauterer Inseratengeschäfte bezichtigte, beutelte ihn Viktor Adler bei den Ohren und nannte ihn einen „Virtuosen der Ehrabschneiderei“, der „<hi rend="spaced">ge- mein entstellt, lügt, verleumdet und sich der absoluten Verlogenheit seiner Gehässigkeiten genau bewußt ist</hi>“.</p>
            <p xml:id="uuid_7b27da17-b133-4a85-a7da-17b1332a8517">Die Nichtbeachtung konnte Kraus nicht verwinden; er lechzte nach Rache. Allen Emstes forderte der Bourgeoisjüngling Kraus, dessen Existenz als Zeitungsherausgeber durch das Vermögen eines Sträﬂingsausbeuters gesichert schien, daß der ehrwürdige Führer der deutschen Sozialdemokratie, Wilhelm Liebknecht, seinen kämpfenden österreichischen Genossen in den Rücken falle und den Vorwurf bestärke, daß die Wiener Sozialdemokratie „der jüdischen Bourgeoisie die Kastanien aus dem Feuer hole“. Er hätte am liebsten eine Spaltung in der Arbeiterschaft hervorgerufen: dem Kiebitz, der er war, schien nichts zu teuer!</p>
            <p xml:id="uuid_bdc5dcf0-2d40-4bb3-85dc-f02d406bb319">Der Brief blieb unbeantwortet: Liebknecht schickte ihn an Viktor Adler. Ob er die Niedrigkeit der Zumutung durchschaute, ob er angewidert war von der schmierigen Unterwürfigkeit‚ mit der Kraus um einen Artikel schnorrte, ist uns nicht bekannt. Vielleicht hat Liebknecht schon damals geahnt, daß die Begeisterung für Harden auch nicht länger dauern könne, als bis dieser den Bitten des lästigen Artikelschnorrers Folge leistet. Jedenfalls hat Liebknecht die Anbiederung mit Ekel von sich gewiesen.</p>
            <p xml:id="uuid_4d659748-9c56-46f4-a597-489c56e6f40f">Dem Virtuosen der „Ehrabschneiderei“, dem „Materialsammler“ — dessen „Material“ auch dann falsch ist, wenn es echt ist — öffnet sich bald der Weg zur Kapuzinergruft. Oder: — da er seine republikanische Gesinnung bald abschwö</p> <p xml:id="uuid_49f2711b-ac70-498b-b271-1bac70e98b78">ren dürfte — zur Hoffähigkeit. Allerdings nur zu dem einzigen Hof, den der Monarchismus dem neuen Österreich zurückgelassen hat: zu dem Stein-hof.</p>
        </div>
    <back/></text>
</TEI>