<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000130-020-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000130-013-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000130-021-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Otto Schnabbel an RA E. Lion</title>
                <editor ref="#"/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000130-020-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-otto-schnabbel-ra-e-lion-0</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">399046</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000130">Karl
                    Kraus ca. Hamburger Nachrichten</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000130-020-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <correspDesc/>
            <creation>
                <date type="sortDate" when-iso="1929-09-02" subtype=""/>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass/>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-11-03" who="#LU">created XML-Document</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile><!-- LU: fehlt noch -->
        <surface type="">
            <graphic/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- LU: IDs von lb fehlen noch, bitte im Framework nachtragen -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Abschrift!
                <lb/><rs type="institution" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37346">Hamburger Nachrichten</rs>.
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/506">Hamburg</rs>, den 2. Sept. 1929.
                <lb/>Herrn Rechtsanwalt Dr. <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51612">E. Lion</rs>,
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/506">Hamburg</rs>.
                <lb/>Sache Karl Kraus.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Doktor!
                <lb/>Der mit Ihrem Schreiben vom 28. August übermittelte
                <lb/>Vergleichsvorschlag des Herrn Kraus kann so leider nicht angenommen
                <lb/>werden. Im einzelnen erlaube ich mir dazu folgendes zu bemerken:
                <lb/>Die Zahlung einer Busse ist vom Gestz an die Voraus-
                <lb/>setzung geknüpft, dass die Beleidigung nachteilige Folgen für die Ver-
                <lb/>mögensverhältnisse, den Erwerb oder das Fortkommen des Beleidigten mit
                <lb/>sich gebracht hat. Ich kann nicht annehmen, dass dies für Herrn Kraus
                <lb/>der Fall gewesen sein sollte. Deshalb kann auch im Vergleichswege von
                <lb/>der Zahlung einer Busse keine Rede sein.
                <lb/>Auch die von Herrn Kraus vorgeschlagene Erklärung kann
                <lb/>in dieser Form von den <rs type="institution" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37346">Hamburger Nachrichten</rs> nicht gebracht werden, da
                <lb/>sie tatsächliche Behauptungen enthält, die von uns nicht nachgeprüft
                <lb/>werden können. Im übrigen geht der übermittelte Wortlaut über den An-
                <lb/>trag der Zivilklageschrift weit hinaus.
                <lb/>Da aber, was nunmehr auch die Ansicht des Herrn Kraus
                <lb/>zu sein scheint, auch von einer Zurücknahme einer von einem an-
                <lb/>deren aufgestellten Behauptung durch mich oder durch Herrn Dr.
                <lb/>Hartmeyer keine Rede sein kann, erlaube ich mir die Abschrift eines
                <lb/>Briefes des Herrn Dr. Albrecht an Herrn Kraus vom 26.Juli ds.Js. bei-
                <lb/>zufügen und mit Bezugnahme darauf vorzuschlagen, dass die Hamburger
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Nachrichten eine Erklärung des Herrn Dr. Albrecht bringen, die dieser im
                <lb/>Einvernehmen mit Herrn Kraus selbst abzugeben hätte. Ich wäre bereit,
                <lb/>das Bedauern der Schriftleitung über den Bericht des Dr. Albrecht gleich-
                <lb/>zeitig zum Ausdruck zu bringen.
                <lb/>Da ich den Bericht guten Glaubens im Vertrauen auf die
                <lb/>uns durch langjährige Mitarbeit in unserem eigenen Redaktionsstab ge-
                <lb/>nügend gewährleistet erschienene Sachkenntnis des Herrn Dr. Albrecht
                <lb/>in Druck gegeben habe, sehe ich mich leider nicht in der Lage, weitere
                <lb/>Zugeständnisse zu machen.
                <lb/>Da der Klagantrag in der Zivilsache durch nichts ge-
                <lb/>rechtfertigt ist, insbesondere irgendein Beweis für einen etwa entstan-
                <lb/>denen Schaden überhaupt nicht angetreten ist, ist der Verlag der Hamburger
                <lb/>Nachrichten auch nicht gesonnen, im Vergleichswege entgegen allem Brauch
                <lb/>sämtliche Gerichts- und Anwaltskosten zu übernehmen.
                <lb/>Wie Herr Dr. Albrecht uns zu dem erwähnten Briefe noch
                <lb/>mitteilt, ist er bisher trotz Erinnerung ohne Antwort von Herrn Kraus
                <lb/>geblieben. Herr Kraus scheint demnach auf jeden Fall zwei Prozesse gegen
                <lb/>uns führen zu wollen. Wir fürchten deren Ausgang nicht. Lediglich um
                <lb/>ein langjähriges Gerichtsverfahren zu vermeiden und die dafür benötigte
                <lb/>Zeit nutzbringend verwenden zu können, ist der Verlag der Hamburger
                <lb/>Nachrichten unter voller Wahrung seines Rechtsstandpunktes bereit, Herrn
                <lb/>Kraus zu den bereits entstandenen Spesen einen Betrag von RM 100.– bei-
                <lb/>zusteuern, falls er mit dem oben mitgeteilten Erklärungsvorschlag ein-
                <lb/>verstanden ist und sich verpflichtet, beide Klage zurückzunehmen.
                <lb/>Ich bitte Sie, sehr geehrter Herr Doktor, meinen Stand-
                <lb/>punkt Herrn Kraus übermitteln zu wollen, und sehe einer baldigen Rück-
                <lb/>äusserung entgegen.
                <lb/>Hochachtungsvoll
                <lb/>gez. <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/43675">Otto Schabbel</rs>.
        </body>
    </text>
</TEI>