<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000070-011-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-010-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-012-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Urteil des Landgerichts I Berlin (G. Z. Q 164/28; Richter: Landgerichtsdirektor […] Weigert, Anklagevertreter: Wenzel Goldbaum, Verteidiger: Botho Laserstein)</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-011-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/urteil-des-landgerichts-i-berlin-g-z-38q-16428-richter-landgerichtsdirektor-weigert</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">212365</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000070">Karl Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000070-011-000-wit01" facs="#D_000070-011-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">23.10.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 212365.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000070-011-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Abschrift.
                <lb/>Im Namen des Volkes!
                <lb/>38.Q 164/28.
                <lb/>zu ONr. 7.
                <lb/>Verkündet am:
                <lb/>23. Oktober 1928.
                <lb/>Gez. Packheuser,
                <lb/>als Urkundsbeamter
                <lb/>der Geschäftsstelle. In Sachen
                <lb/>des Schriftstellers Dr. <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/11910">Alfred Kerr</rs> in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs>-Grunewald, Höhmannstr. 6,
                <lb/>AntragssteIlers,
                <lb/>– Prozessbevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr. Goldbaum, <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs>, W. WilheIm-
                <lb/>strasse 52, –
                <lb/>gegen
                <lb/>den Schriftsteller und Verleger Karl Kraus in Wien, Hintere Zollamtsstr. §,
                <lb/>Antragsgegner,
                <lb/>– Prozessbevollmächtigter: Rechtsanwalt Dr.Jur. <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38969">Botho Laserstein</rs>, <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs>,
                <lb/>NO. 18, Landsberger Allee 55,
                <lb/>wegen Anspruchs aus Verletzung des Urheberrechts, Namensrechts und un-
                <lb/>erlaubter Handlung
                <lb/>hat die 21. Zivilkammer des Landgerichts 1 in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> auf die mündliche
                <lb/>Verhandlung vom 16. Oktober 1928 unter Mitwirkung des Landgerichtsdirektors
                <lb/>Dr. Weigert, des Landgerichtsrats Dr. Smoschewern und des Gerichtsassessors
                <lb/>Dr. Koehne
                <lb/>für recht erkannt:
                <lb/>1) Die einstweilige Verfügung vom 25. September 1928 wird insoweit
                <lb/>bestätigt, als dem Antragsgegner bei Vermeidung einer vom Gericht
                <lb/>für jeden Fall der Zuwiderhandlung festzusetzenden Geld- oder Haft-
                <lb/>strafe verboten wird:
                <lb/>a) Gedichte des Antragstellers gewerbsmässig zu verbreiten;
                <lb/>b) unter dem Namen des Antragstellers Gedichte, welche der Antragstel-
                <lb/>ler unter dem pseudonym „Gottlieb“ oder „Peter“ veröffentlicht hat, ge-
                <lb/>werbsmässig zu verbreiten;
                <lb/>c) Gedichte, deren Verfasser der Antragsteller nicht ist, unter den
                <lb/>Namen des AntragsteIlers gewerbsmässig zu verbreiten;
                <lb/>2) Im übrigen wird die einstweilige Verfügung aufgehoben.
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>3) Die Kosten des Verfahrens fallen zu 7/8 dem Antragsgegner,
                <lb/>zu 1/8 dem Antragsteller zur Last.
                <lb/>4) Das Urteil zu 2) ist vorläufig vollstreckbar.
                <lb/>Tatbestand.
                <lb/>Die Parteien stehen seit Jahren in einem literarischen
                <lb/>Kampf, der von dem Antragsgegner in Vorträgen und in der von ihm heraus-
                <lb/>gegebenen, in Wien erscheinenden Zeitschrift „Die Fackel“ von dem
                <lb/>AntragsteIler vor allem im „<rs type="institution" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/29329">Berliner Tageblatt</rs>“, zu dessen Schriftlei-
                <lb/>tern er gehört, geführt wird. Der Antragsgegner macht hierbei den Antrags-
                <lb/>steller u.a. seine antipazifistische Stellungnahme während des Krieges
                <lb/>zum Vorwurf, die in unvereinbarem Widerspruch zu seinen gegenwärtigen
                <lb/>Ansichten stehe. Er wendet sich vor allem gegen den Inhalt von Ge-
                <lb/>dichten, die der Antragsteller unter dem Decknamen „Gottlieb“ und „Peter“
                <lb/>im „Tag“, in der „Frankfurter Zeitung“ und in der „Neuen Deutschen Rund-
                <lb/>schau“ veröffentlicht hat. Der Deckname „Gottlieb“ wurde jedoch im „Tag“
                <lb/>auch von anderen Schriftstellern bei Veröffentlichung ihrer Gedichte
                <lb/>benutzt.
                <lb/>In der Nr. 735/742 der Fackel vom Oktober 1926, Seite 70fg.
                <lb/>schrieb der Antragsgegner in einem Aufsatz unter dem Titel „Der Fried-
                <lb/>mensch“, in welchem er eine Anzahl von unter dem Namen „Gottlieb“ ver-
                <lb/>öffentlichten Gedichten kritisierte, die er dem Antragsteller zuschreibt,
                <lb/>er bemühe sich, alle Gedichte mit der Zeit zusammen zu stellen (S. 92).
                <lb/>Er sammle alle Kriegsgedichte des Antragstellers, um sie als Nachweis für
                <lb/>die von ihm bekämpfte Stellungnahme des Antragstellers zu verwenden (S. 95).
                <lb/>Ferner hat der Antragsgegner die im September 1928 erschienene
                <lb/>Nr. 787/794 der Zeitschrift „Die Fackel“ mit folgender Inhaltsangabe auf
                <lb/>dem Titelblatt versehen: „Der grösste Schuft im ganzen Land … (Die Akten
                <lb/>zum Fall Kerr)“. Er beschäftigt sich auch in dem Heft ausschliesslich mit
                <lb/>dem Antragsteller, veröffentlicht u.a. einen Schriftsatz des Antragstel-
                <lb/>lers aus einem Privatklage-Verfahren welches vor dem Amtsgericht Charlot-
                <lb/>tenburg in den Akten 44. B 222.27 zwischen den Parteien geschwebt hat und
                <lb/>durch einen Vergleich beendet worden ist; und schaltet in den Text dieses
                <lb/>Schriftsatzes kritische Bemerkungen ein, in dem Schriftsatz hat der An-
                <lb/>tragsteller eine Anzahl seiner Kriegsgedichte wiedergegeben. Auf Seite
                <lb/>123 schreibt der Antragsgegner im Anschluss über Ausführungen über ein
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>Gedicht, welches er irrtümlich dem Antragsteller zugeschrieben hatte, der
                <lb/>Antragsteller sei für dieses Gedicht mitverantwörtlich, und „auf die
                <lb/>Identifizierung des einzelnen Gottlieb wird gepfiffen“. Er fährt dann
                <lb/>fort: „Noch einmal den Mund zur Beschwerde aufgetan und ich lasse die
                <lb/>ganze Kollektion unter dem Namen Kerr als Buch erscheinen!“. Auf Seite
                <lb/>192 schreibt er: „Also heraus mit der Kriegslyrik! Er gebe sie heraus!
                <lb/>Tut er es nicht, so bin ich nicht mehr gesonnen, mich von Fall zu Fall
                <lb/>auf mein Stilgefühl und auf sein Dementi zu verlassen, sondern drucke
                <lb/>einfach sämtliche Gedichte Gottliebs (und Peters) unter dem Namen Kerr –
                <lb/>was ich ohne weiteres damit rechtfertigen kann, dass er für alle die
                <lb/>moralische Verantwortung trägt –, und setze (übertriebenerweise) auf das
                <lb/>Titelblatt „Das Nichtgewünschte bitte zu durchstreichen“. Die zweite
                <lb/>Auflage erscheine dann etwas verkürzt, aber ein stattliches Bändchen
                <lb/>wär’s noch immer“.
                <lb/>Am Schluss des Heftes, auf Seite 207 findet sich schliesslich
                <lb/>folgender Satz: „Unbeschränkt verfüge ich über sein Autorrecht und was
                <lb/>immer er nun beginnen wird statt zu enden, die gefährlichste Waffe
                <lb/>bleibt in meiner Hand: ihn abzudrucken!“.
                <lb/>Der Antragsteller behauptet, nach der Art, in welcher der An-
                <lb/>tragsgegner den literarischen Kampf gegen ihn führe, sei zu befürchten,
                <lb/>dass der Antragsgegner seine Drohungen verwirklichen und die Gedichte
                <lb/>des Antragstellers und auch Gedichte, deren Verfasser er nicht sei,
                <lb/>welche aber von anderen Schriftstellern unter dem Decknamen „Gottlieb“
                <lb/>veröffentlicht seien, drucken und verbreiten werde. Denn der Antrags-
                <lb/>gegner habe nach seinem eigenen Zugeständnis erklärt, „er werde den
                <lb/>Kläger aus <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> vertreiben, das gegen den Antragsteller gerichtete
                <lb/>Heft der Fackel werde auch mit besonderem Nachdruck in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> vertrie-
                <lb/>ben“. Da der Antragsgegner Vorlesungen in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> im Oktober angekündigt
                <lb/>habe, sei anzunehmen, dass er die Vorträge dazu benutzen werde, den Ge-
                <lb/>dichtband, der vielleicht schon druckfertig vorliege, öffentlich anzu-
                <lb/>preisen.
                <lb/>Die Veröffentlichung von Gedichten, die der Antragsteller
                <lb/>unter seinem Namen oder unter einem Decknamen veröffentlicht habe, stelle
                <lb/>eine Urheberrechtsverletzung dar, während durch die Veröffentlichung von
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>Gedichten, deren Verfasser der Antragsteller nicht sei, sein Namens-
                <lb/>recht verletzt werde. Zugleich enthalte die Veröffentlichung auch eine
                <lb/>unerlaubte Handlung gegen den Antragsteller.
                <lb/>Auf den Antrag des Antragstellers hat das Gericht durch Be-
                <lb/>schluss vom 25. September 1928 dem Antragsgegner im Wege der einst-
                <lb/>weiligen Verfügung verboten:
                <lb/>1) Gedichte des Antragstellers zu vervielfältigen und die
                <lb/>einzelnen Exemplare der Vervielfältigung gewerbsmässig
                <lb/>zu vertreiben,
                <lb/>2) unter dem Namen des Antragstellers Gedichte, welche der
                <lb/>Antragsteller unter dem Pseudonym „Gottlieb“ oder „Peter“
                <lb/>veröffentlicht hat, zu vervielfältigen und die einzelnen
                <lb/>Exemplare gewerbsmässig zu vertreiben,
                <lb/>3) Gedichte, deren Verfasser der Antragsteller nicht ist, unter
                <lb/>dem Namen des Antragstellers zu vervielfältigen und die
                <lb/>einzelnen Exemplare der Vervielfältigung gewerbsmässig
                <lb/>zu vertreiben.“
                <lb/>Der Antragsgegner erhebt gegen die einstweilige Verfügung Widerspruch
                <lb/>mit dem Antrage:
                <lb/>Die einstweilige Verfügung aufzuheben.
                <lb/>Er führt aus, der Erlass der einstweiligen Verfügung sei
                <lb/>schon deshalb nicht zulässig gewesen, weil das Gericht nicht örtlich
                <lb/>zuständig sei. Jedenfalls könne die Vervielfältigung der Gedichte dem
                <lb/>Antragsgegner nicht verboten werden, da er diese Handlung nur in Wien
                <lb/>vornehmen könne, wo sich die Druckerei „der Fackel“ befinde. Eine im
                <lb/>Auslande stattfindende Rechtsverletzung könne aber durch die Entschei-
                <lb/>dung eines deutschen Gerichtes überhaupt nicht verboten werden. Das Ver-
                <lb/>bot sei jedoch auch materiell unbegründet.
                <lb/>Der Antragsgegner behauptet, die Drohung einer Veröffent-
                <lb/>lichung der Gedichte des Antragstellers sei überhaupt nicht ernst ge-
                <lb/>meint gewesen, sondern es handle sich lediglich um satirische Redewen-
                <lb/>dungen, mit denen der Antragsgegner die Verantwortung des Antragstel-
                <lb/>lers für die „Gottliebgedichte“ habe klarstellen wollen. Dies gehe
                <lb/>auch daraus hervor, dass der Antragsgegner eine ähnliche Wendung be-
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>reits in dem Aufsatz in dem Oktoberheft 1926 der „Fackel“ gebracht
                <lb/>habe, ohne dass sich der Antragsteller dagegen gewehrt habe. Deshalb
                <lb/>bestehe auch keine Notwendigkeit für den Erlass einer einstweiligen
                <lb/>Verfügung. Jedenfalls sei die einstweilige Verfügung viel zu weit
                <lb/>gefasst, weil dem Antragsgegner nicht untersagt werden könne, einzelne
                <lb/>Gedichte, oder Stellen aus Gedichten in kritisch-wissenschaftlicher
                <lb/>Weise zu besprechen.
                <lb/>Der Antragsteller beantragt: die einstweilige Verfügung zu
                <lb/>bestätigen.
                <lb/>Im übrigen wird wegen des Vorbringens der Parteien auf den
                <lb/>vorgetragenen Inhalt des Schriftsatzes des Antragstellers vom 21. Sep-
                <lb/>tember 1928 und des Antragsgegners vom 15. Oktober 1928, sowie wegen
                <lb/>der von den Parteien zur Glaubhaftmachung ihrer Behauptungen überreich-
                <lb/>ten eidesstattlichen Versicherungen und des sonstigen Materials auf
                <lb/>die Akten Bezug genommen.
                <lb/>Entscheidungsgründe.
                <lb/>Bei Erlass der einstweiligen Verfügung ist das Gericht davon
                <lb/>ausgegangen, dass der Antragsgegner nach § 11 Lit.Urh.G. nicht berech-
                <lb/>tigt ist, die von dem Antragsteller unter seinem Namen oder unter
                <lb/>einem Decknamen veröffentlichten Gedichte zu vervielfältigen und zu
                <lb/>verbreiten. Denn die unter einem Decknamen erscheinenden Werke sind,
                <lb/>wie sich aus § 7 Lit.Urh.G. ergibt, in gleicher Weise geschützt, wie
                <lb/>die unter dem Namen des Urhebers veröffentlichten. Die Sachberechti-
                <lb/>gung des Antragstellers selbst wird durch § 7 Abs. 2 def. nicht aus-
                <lb/>geschlossen.
                <lb/>Die gewerbsmässige Verbreitung pseudonym erscheinender Werke
                <lb/>unter dem pseudonym oder dem Namen des Verfassers ist deshalb unzu-
                <lb/>lässig. Ebenso ist aber auch dem Antrage stattgegeben worden, durch
                <lb/>welchen dem Antragsgegner verboten weraen sollte Gedichte, die der
                <lb/>Antragsteller nicht verfasst hat, unter seinem Namen zu veröffentlichen.
                <lb/>Denn ein unbefugter Gebrauch des Namens im Sinne des § 12 BGB liegt
                <lb/>nicht nur dann vor, wenn ein Anderer den fremden Namen zur Bezeichnung
                <lb/>seiner eigenen Person verwendet, sondern auch, eine in anderer Weise,
                <lb/>z.B. zur Bezeichnung von Waren oder eines gewerblichen Unternehmens er-
            <pb facs="" n="6"/>
                <lb/>folgende Verwendung des Namens ist unzulässig (vgl. R.G. v. 28.10.10. R.G.
                <lb/>Z. 74, S. 308; vom 5.1.21, J.W. 1921 S. 522 – R. G. 101 S. 169.) Durch
                <lb/>die Veröffentlichung von Gedichten, die der Antragsteller nicht ver-
                <lb/>fasst hat, wurde der Antragsgegner also den Namen des Antragstellers
                <lb/>unbefugt gebrauchen. Gleichzeitig aber verstösst er gegen §§ 823, 826
                <lb/>BGB. Denn die Veröffentlichung soll in der Absicht erfolgen, den An-
                <lb/>tragsteller lächerlich zu machen.
                <lb/>Der Anspruch kann auch im Gerichtsstande des erkennenden Ge-
                <lb/>richts erhoben werden. Denn die Ankündigung des Antragsgegners, er werde
                <lb/>die Werke des Antragstellers veröffentlichen, um ihn lächerlich zu
                <lb/>machen, enthält bereits eine unerlaubte Handlung im Sinne des § 826
                <lb/>BGB. gegen die sich der Antragsteller wehren kann. Er macht also nicht
                <lb/>nur einen vorbeugenden sondern einen sogenannten repressiven Unter-
                <lb/>lassungsanspruch geltend, der aus dem Beginn der Begehung der unerlaub-
                <lb/>ten Handlung abgeleitet wird und deshalb im Gerichtsstand des § 32 ZPO.
                <lb/>verfolgt werden kann. (vgl. Stein-Jonas § 32 Bemerkung III, R.G. v. 19.IV.
                <lb/>1915 Jur W.S. 1023). Denn unstreitig ist die Nummer der Fackel vom
                <lb/>September 1928 im Bezirk des Landgerichts I in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> verbreitet worden.
                <lb/>Die einstweilige Verfügung ist jedoch nur insoweit bestätigt worden, als
                <lb/>dem Antragsgegner die Verbreitung der Gedichte des AntragsteIlers oder
                <lb/>die Veröffentlichung von Gedichten, deren Verfasser der Antragsteller
                <lb/>nicht ist, unter seinem Namen verboten worden ist. Denn dass auch die
                <lb/>Vervielfältigung in <rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/168">Berlin</rs> erfolgen wird ist nach der eidesstattlichen
                <lb/>Versicherung des Antragsgegners und dem Vermerk auf der Rückseite der
                <lb/>einzelnen Hefte der „Fackel“ nicht glaubhaft gemacht. Das Verbot der
                <lb/>Verbreitung bezieht sich, wie im Tenor der einstweiligen Verfügung
                <lb/>nicht besonders zum Ausdruck gebracht worden war oder werden musste, nur
                <lb/>auf das Inland, d.h. soweit sich die deutsche Gerichtsbarkeit erstreckt.
                <lb/>Sie gilt aber auch für das ganze Inland nicht nur für den Bezirk des
                <lb/>erkennenden Gerichts, da sonst eine wirksame Verhinderung von Beleidi-
                <lb/>gungen durch Druckschriften überhaupt nicht möglich wäre, sondern bei
                <lb/>jedem Landgericht, in dessen Bezirk die Verbreitung möglicherweise er-
                <lb/>folgen könnte, Klage erhoben werden müsste, wobei noch durch wider-
                <lb/>sprechende Entscheidungen weitgehende Unsicherheit entstehen könnten.
            <pb facs="" n="7"/>
                <lb/>Ein Eingriff in die österreichische Gerichtsbarkeit liegt überhaupt
                <lb/>nicht vor, wenn sich das Verbot nur auf das Inland erstreckt. Dass der
                <lb/>Antragsgegner aber dem Inhalt des Verbots in Oesterreich zuwiderhandeln
                <lb/>könnte, kann die Wirksamkeit der einstweiligen Verfügung nicht be-
                <lb/>schränken, da auch eine Verletzung der Rechte des Antragstellers im
                <lb/>Inland zu befürchten ist, gegen die der Antragsteller geschützt werden
                <lb/>sollte.
                <lb/>Ist aber die einstweilige Verfügung nur gegen im Inland drohen-
                <lb/>den Rechtsverletzungen gerichtet, so ist für die Entscheidung deutsches
                <lb/>Recht anzuwenden, nicht österreichisches, da ein Zusammentreffen der
                <lb/>beiden Rechte überhaupt nicht vorliegt.
                <lb/>Bei seiner Entscheidung hatte das Gericht lediglich über
                <lb/>die dem Antragsteller durch die in Aussicht gestellte Veröffentlichung
                <lb/>drohende Rechtsverletzung zu entscheiden, nicht aber zu der Berechti-
                <lb/>gung des literarischen Kampfes der Parteien Stellung zu nehmen oder
                <lb/>ein Werturteil über die Persönlichkeit der Parteien zu fällen. Das
                <lb/>Gericht muss allerdings aus der Heftigkeit und Hartnäckigkeit, in der
                <lb/>dieser Kampf von beiden Seiten geführt wird, annehmen, dass der An-
                <lb/>tragsgegner seine Drohung, eine Veröffentlichung der Gedichte des An-
                <lb/>tragstellers vorzunehmen, nicht nur als eine satirische Redewendung
                <lb/>gebraucht hat. Denn er bestreitet nicht, dass er mit der Inhaltsangabe
                <lb/>auf der Umschlagseite der Zeitschrift den Antragsteller gemeint hat
                <lb/>und ihn als grössten Schuft brandmarken will. Deshalb vermögen auch
                <lb/>die von dem Antragsgegner überreichten Gutachten von Th. Haecker, F.M.
                <lb/>Reiferscheidter und <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/38133">Heinrich Fischer</rs> des Gericht nicht davon zu über-
                <lb/>zeugen, dass es sich hier um einen blossen Witz gehandelt hat, wie der
                <lb/>Antragsgegner in seiner eidesstattlichen Versicherung behauptet. Denn
                <lb/>die Gutachten beschäftigen sich überhaupt nicht mit der Stelle auf
                <lb/>Seite 207 der Zeitschrift in der gesagt ist, der Antragsgegner werde
                <lb/>unbeschränkt über das Autorrecht des Antragstellers verfügen. Diese
                <lb/>Wendung gibt klar die Absicht des Antragsgegners wieder, den Antrag-
                <lb/>steller durch Veröffentlichung von Gedichten zu schädigen, um ihn lä-
                <lb/>cherlich zu machen. Er will sich also nicht nur damit begnügen, einzelne
                <lb/>Gedichte des Antragstellers abzudrucken, wie noch seine Wendung im
                <lb/>Oktoberheft 1926 „der Fackel“ verstanden werden konnte, sondern stellt
            <pb facs="" n="8"/>
                <lb/>zum ersten Male eine Sammlung sämtlicher Gedichte in Aussicht. Deshalb
                <lb/>ist auch die Berechtigung zum Erlass der einstweiligen Verfügung nicht
                <lb/>aus dem Grunde zu verneinen, weil der Antragsgegner seine Ankündigungen
                <lb/>aus dem Jahre 1925 nicht verwirklicht hat.
                <lb/>Eine solche Vervielfältigung ist auch nicht durch § 19 Lit.
                <lb/>Urh.G. für zulässig erklärt. Wollte man selbst die Aufsätze, in denen
                <lb/>sich der Antragsgegner mit der Person des Antragstellers befasst, als
                <lb/>selbständige literarische Arbeiten bezeichnen, so ist doch in diesen
                <lb/>Arbeiten stets nur die Anführung einzelner Stellen oder kleinerer Teile
                <lb/>des Schriftwerkes des Antragstellers zulässig. Als selbständige wis-
                <lb/>senschaftliche Arbeit aber können die Veröffentlichungen des Antrags-
                <lb/>gegners nicht bezeichnet werden, da er sich nicht mit einer kritischen
                <lb/>Würdigung der Gedichte des Antragstellers begnügt, sondern ihn in der
                <lb/>öffentlichen Meinung durch Beleidigung herabsetzen will, ein Zweck,
                <lb/>der mit einer wissenschaftlichen Arbeit völlig unvereinbar ist. Nur
                <lb/>gegen diesen unzulässigen Eingriff richtet sich die einstweilige Ver-
                <lb/>fügung, welche die Rechte des Antragsgegners nach dem Lit.Urh.G. nicht
                <lb/>beschränken sollte. So hat der Antragsgegner, wie er nicht bestreitet,
                <lb/>auch nach Erlass der einstweiligen Verfügung Gedichte des Antragstellers
                <lb/>öffentlich vorgetragen, wozu er nach § 11 Abs.3 Lit. Urh. G. berechtigt
                <lb/>ist.
                <lb/>Die allgemeine Fassung des Verbots bleibt trotzdem gerecht-
                <lb/>fertigt, da eine Zuwiderhandlung gegen die einstweilige Verfügung nur
                <lb/>insoweit in Betracht kommen kann, als eine Verletzung des Urheberrechts
                <lb/>odsr sonstiger Rechte des Antragstellers erfolgt. Dir einstweilige
                <lb/>Verfügung bietet also für die Zwangsvollstreckung einen genügend be-
                <lb/>stimmten Titel.
                <lb/>Da der Antragsteller vor allem Interesse daran hat, dass die
                <lb/>Verbreitung in rechtlich unzulässiger Weise vom Antragsgegner ver-
                <lb/>vielfältigter Gedichte in Deutschland unterbleibt, nicht dagegen an
                <lb/>dem Verbot der Vervielfältigung überhaupt, sind ihm gemäss § 92 ZPO.
                <lb/>trotz der Aufhebung der einstweiligen Verfügung soweit sie die Ver-
                <lb/>vielfältigung der Gedichte betrifft nur 1/8 der Kosten auferlegt wor-
                <lb/>den. Die übrigen Kosten hat der Antragsgegner zu tragen. Die Entschei-
                <lb/>dung über die vorläufige Vollstreckbarkeit des Urteils, soweit sie
            <pb facs="" n="9"/>
                <lb/>die einstweilige Verfügung aufhebt, beruht auf § 708 Zif. 5 ZPO.
                <lb/>gez. Dr. Weigert, Dr. Smoschewer, Dr. Koehne.
                <lb/>Ausgefertigt:
                <lb/>Lin. Angestellter
                <lb/>l.s. als Urkundsbeamter der Geschäftsstelle.
        </body>
    </text>
</TEI>