<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000072-012-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-011-001.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-012-001.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Hans Loewe an Redaktion Der österreichische Volkswirt</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-012-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-hans-loewe-redaktion-der-oesterreichische-volkswirt</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">221305</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000072">Korrespondenz mit Hans Loewe</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000072-012-000-wit01" facs="#D_000072-012-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">13.02.1930</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 221305.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000072-012-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Wien, den 13. Februar 1930.
                <lb/>An die
                <lb/>Redaktion „Der österreichische Volkswirt“
                <lb/>Wien IX.
                <lb/>Porzellangasse 27.
                <lb/>Euer Wohlgeboren!
                <lb/>Ich gestatte mir, Ihnen zwei Schriftstücke zum Abdruck anzubieten, davon
                <lb/>Zusammenhang ein keineswegs oberflächlicher ist. Um Mißverständnissen
                <lb/>vorzubeugen, betone ich, daß eine persönliche Begegnung zwischen Herrn
                <lb/>Karl Kraus und mir niemals stattgefunden hat.
                <lb/>Von dem Inhalt des ersten, des Briefes an Professor Swoboda, dürfte das
                <lb/>Interesse, welches Ihre Zeitschrift an der österreichischen Volkswirtschaft hat, nicht
                <lb/>unberührt bleiben.
                <lb/>Mein subjektives Recht, die angegebene Gegenleistung zu verlangen, hab ich
                <lb/>nicht dem Professor, nicht dem Rektor der Universität und nicht dem Bundeskanzler
                <lb/>zu beweisen, sondern nur dem Herrn Karl Kraus und Ihnen, für den Fall, daß
                <lb/>Sie den Brief an Professor Swoboda in Ihrer Zeitschrift erscheinen lassen. Dieses
                <lb/>Recht besteht zufolge der in Nr. 827–833 (Anfang Februar) der Fackel auf S. 77 unter
                <lb/>„22. November“ erschienenen Notiz. Daß die technische möglichkeit, welche das
                <lb/>Burgtheater bietet, in Betracht kommt, hat Karl Kraus dadurch zum Ausdruck
                <lb/>gebracht, daß er im Frühjahr 1926 bei der Burgtheaterdirektion anfragen ließ, ob ihren
                <lb/>Schauspielern mit Freikarten zu seiner Vorlesung Macbeth gedient wäre, – die
                <lb/>gegen seine Gewohnheit anzubieten, Karl Kraus ein vitales Interesse am Burgtheater
                <lb/>gezeigt hat, ein Interesse, das von der Tatsache unberührt bleibt, daß er vom Burg-
                <lb/>theater bis heute keine Antwort erhalten hat. Daß ich das so bestehende Recht geltend
                <lb/>machen darf, beweise ich durch das zweite Schriftstück „Zueignung“.
                <lb/>Ich hoffe, morgen feststellen zu können, daß das ertse Schriftstück in die Hände
                <lb/>des Adressaten gelangt ist, und werde mir dann gestatten, bei Ihnen anzufragen,
                <lb/>ob Sie beide im „Österreichischen Volkswirt“ erscheinen lassen wollen.
                <lb/>Mit vorzüglicher Hochachtung
                <lb/><rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51614">Hans Loewe</rs>
                <lb/>Wien II Vereinsgasse I
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Abschrift des Briefes an Professor Dr. Herrmann Svoboda [Professor für Mathematik an der Wiener Universität:
                <lb/>Wien XIX. Hochschulstraße 36
                <lb/>Wien, den 13. Februar 1930.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Professor!
                <lb/>Ich bitte Sie, dieses Schreiben zur sofortigen Weiterbildung an den Bundeskanzler
                <lb/>unverzüglich der Rektor der Wiener Universität vorzulegen und begründe
                <lb/>die Dringlichkeit mit dem in der „Stunde“ vom 1. Februar 1930 auf der ersten
                <lb/>Seite erschienenen Ultimatum, durch das, wenn die Drohung sich erfüllt, der
                <lb/>österreichischen Volkswirthschaft ein nie wieder gut zu machender Schaden gewiß ist.
                <lb/>Ich erschien gestern den 12.II. ½8 Uhr abend spontan bei der Polizeidirektion
                <lb/>Wien, legitimierte mich mit einer beglaubigten Übersetzung aus dem Čechischen
                <lb/>eines urkundlichen Bescheides des „Bezirksamtes im Neuhaus vom 14.II.1929 an
                <lb/>Herrn <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51614">Hans Löwe</rs> Herausgeber und Verleger der Wirtschaftlichen und Handelsblätter“
                <lb/>und gab das folgende zu Protokoll:
                <lb/>„Ich beabsichtige, zur Hebung der österreichischen Volkswirtschaft dem Herrn Bundes-
                <lb/>kanzler einen mathematischen Plan vorzulegen und erkläre mich vorweg bereit,
                <lb/>die absolute Gewißheit des Gelingens vor einer aus Professoren der Wiener Universiät
                <lb/>zusamenzusetzende Jury zu bewiesen. Als Referent für meine Person nenne ich den
                <lb/>Fregattenkapitän a.D. Schwitzer-Sindbad Wien XIII Fasholdgasse“
                <lb/>Zur Nennung dieser Referenz war ich berechtigt, weil der genannte Herr das Vertrauen
                <lb/>nicht nur des Bundeskanzlers, sondern auch des Hauses Rothschild genießt, und verpflichtet,
                <lb/>weil er selbst mit dem Hinweis auf eine pythagoräische Weltanschauung nur die
                <lb/>Zusage gemacht hat,s ich für die Durchführung meines Planes bei čechischen Industriellen
                <lb/>verwenden zu wollen.
                <lb/>Nachdem der Journalbeamte Rücksprache mit der Staatspolizei gepflogen hatte, gab er
                <lb/>mir bekannt, daß ich vom Bundeskanzleramt hinsichtlich des Zeitpunktes der Audienz
                <lb/>benachrichtigt werden würde.
                <lb/>Erhebungen sind bereits gepfolgen worden, nicht ohne eine gewiße Pikanterie, die der
                <lb/>Öffentlichkeit mitzuteilen ich mir vorbehalte, wo ich es bei der Feststellung bewenden lasse,
                <lb/>daß schon der Subalterne das Protokoll zuerst nicht aufnehmen willt eun dann doch
                <lb/>aufgenommen hat und zwar mit der typischen Begründung, daß er mir entgegenkommen
                <lb/>will, obwohl ihn die Sache einem Dr … angeht (wörtlich!)
                <lb/>Die gestrige Promotion des Polizeitpräsidenten zum Ehren Dr., die Rede des rector
                <lb/>magnificus und das Gelöbnis des letzten Ehren Dr. verleiht diesem Schreiben den
                <lb/>Charakter unüberwindlciher Konsequenz, weil und obwohl – nach Karl Kraus – 
                <lb/>für Eingabe Eingebung steht – steht es dafür? – in einem Freistatt, der freilich
                <lb/>nicht zuständig ist. Ich bin es auch nicht.
                <lb/>Somit steht es mir nicht zu, dem österreichischen Staate ein Geschenk anzubieten,
                <lb/>wohl: ein Geschäft. Ich biete eine Leistung und verlange eine Gegenleistung.
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>Das Zustandekommen dieses Geschäftes erscheint durch das obgenannte, in der
                <lb/>„Stunde“ erschienen, mit 48 Stunden befristete Ultimatum bedroht.
                <lb/>Daß in einer Sache, deren persönlicher Promotor meine Wenigkeit ist,
                <lb/>eine Adressierung dieses Briefes an den Rektor der Universität nicht in Frage kommt,
                <lb/>leuchtet in einer Gesellschaft der Verbindungen ein.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Professor! Daß ich diesen Brief zur sofortigen Weiterleitung
                <lb/>an den Rektor der Universiät an Sie adressiere, dazu bin ich berechtigt, nicht
                <lb/>etwa „vielleicht“ berechtigt (im Sinne einer überholten Wahrscheinlichkeitsrechnung),
                <lb/>auch nicht „teilweise“ (im Sinne österreichischer Verfassungsreformen), sondern
                <lb/>„voll und ganz“ (im Sinne eines phibellinischen Superlativs). Also Kürzung: berechtigt.
                <lb/>Ich bin dazu berechtigt: durch die Sache wie durch die Person. durch die Sache: in Bezug
                <lb/>auf die Sache wie in Bezug auf Sie, dem ich die Sache zumute.
                <lb/>Ich habe die Sache de Bundeskanzler als im Geschäft vorgestellt: als eine Leistung,
                <lb/>verbunden mit einer Gegenleistung. Der Bundeskanzler hat über meine Person
                <lb/>bereits recherchieren lassen, ist also a priori bereit, meine Leistung zu empfangen,
                <lb/>hat sich aber um die Gegenleistung nicht gekümmert. Er weiß offenbar nicht, daß man
                <lb/>mich mit Geld nicht kaufen kann: „Weil ich nicht Sklave bin.“
                <lb/>Zur Sache: Mein Werk ist die Gewißheitsrechnung, gefunden aus den „Variationen
                <lb/>mit Wiederholung“, an welche die bisherigen Methoden der Wahrscheinlichkeitrechnung
                <lb/>nicht herankommen. Die von mir angebotene Leistung: aufzubauen die neue
                <lb/>politische Arithmetik aus der Gewißheitsberufung und niederzureißen die alte, die
                <lb/>mit der Wahrscheinlichkeitsrechung ihr bescheidenes Dasein fristet. Der Hinweis kann
                <lb/>auch nicht erspart werden, daß ein englisches Konsortium auf Grund der Arbeit eines
                <lb/>französischen Mathematikers, die gegenüber meiner Leistung ein kindischer Versuch ist,
                <lb/>ein florierendes Unternehmen geschaffen hat. Auf Wunsch stehe ich mit Nennung von
                <lb/>Namen zu Verfügung.
                <lb/>In Beziehung zur Sache:
                <lb/>a) zur Leistung: Sie haben in Ihren Schriften über Periodizität und Siebenzahl
                <lb/>offensichtliche Zusammenhänge im Ablauf von Erscheinungsformen aufgezeigt,
                <lb/>ohne daß das Warum, welches Sie im spinozistischen Sinne nicht in der
                <lb/>Materie, deren Beispiele Sie anführen, sondern in der Beziehung der reinen Zahlen-
                <lb/>begriffe untereinander suchen, in der nach Friedrich Gauss, disquisitiones arithme-
                <lb/>ticae, bedeutsam angeschwollenen Literatur irgendwo zu finden wäre.
                <lb/>Mein Werk zeigt das Warum.
                <lb/>b) Zur Gegenleistung: Sie haben in Ihre Buch über die Siebenzahl nicht den derzeitigen
                <lb/>Bundeskanzler erwähnt, der wie und anders als Karl Kraus auf eine Arbeit
                <lb/>von 30 Jahren zurückblickt, wohl aber den Autor von Untergang der Welt durch
                <lb/>schwarze  Magie mit dem Motto: „Den Überwinder will ich genießen lassen von
                <lb/>dem Lebensfolge, das in meines Gotes Paradiese steht“ lange bevor Sie
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>gelegentlich meines Besuches in Ihrer Privatwohnung die ethische Bedeutung
                <lb/>des Autors der Unüberwindlichen hervorzuheben die Liebenswürdigkeit
                <lb/>hatten. Die Gegenleistung, die ich für den Fall, daß meine Leistung
                <lb/>angenommen wird, verlange: ein offizielles und verbindliches Angebot,
                <lb/>die Burgtheaterdirektion betreffend, an Karl Kraus, gegen dessen
                <lb/>künstlerische Qualitäten die Dramatik der Herrn Wildgans ebenso unbedeu-
                <lb/>tend ist wie die Regiekunst des Herrn Modes.
                <lb/>Daß ich aber selbst berechtigt bin, mich an Sie zu wenden, begründe ich
                <lb/>damit, daß Sie, als ich Sie im vergangenen Sommer auf der Freyung
                <lb/>zu begrüßen Gelegenheit hatte, mich einluden, Sie nach Ihrer Rückkehr vom
                <lb/>Urlaub zu besuchen, da die weitere Entwicklung meiner mathematischen
                <lb/>Arbeiten für Sie von interesse sei, ich aber zu dem Besuche bisher nicht Zeit
                <lb/>gefunden habe, da ich 16 bis 18 Stunden im Tag meiner Arbeit widmen muß.
                <lb/>Mit vorzüglicher Hochachtung
                <lb/><rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51614">Hans Loewe</rs>
                <lb/>Wien II Vereinsgasse I
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>Anmerkung. Sämtliche in Anführungszeichen gesetzte Stellen sind Werke von Karl Kraus.
                <lb/>x) „Der Mensch“
                <lb/>Wer wäre, was er ist, wo Trug und Wesen
                <lb/>die Welt vertauscht in namenloser Wahl.
                <lb/>Der Hund:
                <lb/>Zueignung
                <lb/>Ich bin ein Hund und kann nicht Zeitung lesen“ aus Karl Kraus, Der sterbende Mensch.
                <lb/>An Karl Kraus, zu seiner Vorlesung „Die letzten Tage der Menschheit“ 22/23. Februar 1930
                <lb/>von <rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51614">Hans Loewe</rs>, zu seiner 33. Geburtsnacht, 22./23. Februar 1930.
                <lb/>„Ich bin an meinen Punkt gebannt.“
                <lb/>Zufällig nennt man den Verlauf der Linie,
                <lb/>die aus Punkt und Punkten begriffen wird.
                <lb/>Doch: ist die Linie da, so ist der Punkt gewiß.
                <lb/>„Wo Trug und Wesen die Welt vertauscht in namenloser Wahl“
                <lb/>Da gibt die Frage „Wer wäre, was er ist“ das Stichwort niemand.
                <lb/>Dem Wesen treu, stellt Niemand sich nicht vor.
                <lb/>Nich mein ist ja. So bleibt die Treue.
                <lb/>Und es erscheint der Hund.
                <lb/>„Ich bin ein Hund und kann nicht Zeitung lesen.“
                <lb/>Warum sollte ein Hund nicht Zeitung lesen können?
                <lb/>Nur, weil er andere Sorgen hat?
                <lb/>Weil er nicht Zeitung schreibt?
                <lb/>Weil er an Dreck nicht wittern mag?
                <lb/>Er mag nicht, doch er kann.
                <lb/>Denn meine Mutter hat er selbst gelesen,
                <lb/>wie ein Mitglied eines Tierschutzvereines
                <lb/>seinen Hund, der zwei Tage abgängig war,
                <lb/>vertilgen ließ! Der Herr brachte den Hund
                <lb/>zum Tierarzt. Der lehnte den Kopf des Tieres an den Tisch
                <lb/>und öffnete den Mund der Kreatur. Dann schüttete er
                <lb/>ein Säckchen Gift hinein. Da sah das Tier die Menschen traurig an
                <lb/>und starb.
                <lb/>Sprecht nicht davon, denn diese Vorstellung kehrt wieder,
                <lb/>stell ich mir vor: Der Ober gibt dem Hund ein Zeitungsblatt zu lesen.
            <pb facs="" n="6"/>
                <lb/>Treu eurer Art, mögt ihr zum Hunde sprechen, schimpfen, fluchen:
                <lb/>er hört euch an, verspricht auch Besserung, doch glaubt,
                <lb/>daß kein falsch an ihm ist, wo er doch sagt,
                <lb/>daß er nicht Zeitung lesen kann.
                <lb/>Ihr habt gelesen, daß der Meister sagt:
                <lb/>„Mein Werk ist der Beweis: Die Presse lügt,
                <lb/>weil Drücken gleichbedeutend ist mit Lügen.“
                <lb/>Ihr meint, daß sie auch falsche Nachricht bringt.
                <lb/>So siehste aus! Das sagt man dort, wo Eisbein Spezialität ist.
                <lb/>Und nirgendwo hab ich so spitze Köpfe, so spitze Ohren und
                <lb/>so sonderbare Schnauzen gesehn wie dort.
                <lb/>Was Wunder, wenn der Mann im Norden nie
                <lb/>sein Stückchen Schweinefleisch vergaß und die Verfügung traf,
                <lb/>daß er bei seinem Haus erhalten bleibe, nämlich so:
                <lb/>dreihundert Pfund im Jahr. Zehntausend Pfund in dreiundreißig Jahren.
                <lb/>Dreihunderttausend Pfund in tausend Jahren.
                <lb/>Vor grauen Jahren führte mich die Eisenbahn
                <lb/>durch das Gebiet von Bratislava. Ein Mann saß im Coupé
                <lb/>und sprach zu andern Männern von Leder und von der Kundschaft,
                <lb/>indes das Schmalz aus aus seiner Rede triefte. Da brach die Panik los,
                <lb/>denn eine Schar von Mißvergnügten stürmte den Waggon:
                <lb/>In Preßburg war Entsetzliches geschehn.
                <lb/>Der Kurs der Gänseleber war gefallen. Er fiel und fiel.
                <lb/>Ganz Preßburg war von Lebern überschwemmt.
                <lb/>Ich rettete mich, ehe mir die Galle platzte, und floh nach Wien.
                <lb/>Seit damals tragen Menschen Gansgesichter. Es is ja eh in der Zeitung gestanden.
                <lb/>So hieße der Beweis, daß, was ich sage, wahr ist.
                <lb/>Noch stand es nicht. Noch wie Lemberg noch in unserem Besitz.
                <lb/>Lemberg fiel erst nach Wien, das längst an Preßburg fiel.
                <lb/>Herrje! Hat auch die Presse zugerichtet.
            <pb facs="" n="7"/>
                <lb/>Nicht, daß sie auch falsche Nachricht bringt. „Wo Trug und Wesen die Welt
                <lb/>vertauscht“, sind in der Vorstellung dessen, der die Welt besser vorstellt, Adjektive
                <lb/>nicht vorhanden, namenlos ausgenommen. Sie sind an ihr Ziel gelangt,
                <lb/>nicht in die Weltanschauung der Relativität, die den Kampf um die Wahrheit
                <lb/>durch Selbstmord entscheidet: sie blieben am Ursprung.
                <lb/>„Was ist denn Eitelkeit? Ein Tauschgeschäft
                <lb/>von Wert und Geltung. Wo wird Wert geopfert?
                <lb/>Doch von der Welt! Wo Geltung?
                <lb/>Doch wohl von jenem, den sie eitel nennt!“
                <lb/>Also: ein Verlustgeschäft. Zu viel Wert bezahlt für zu viel Geltung (etwa: das
                <lb/>Erlebnis der Welt mit Schober), für eine Passivpost. Ein Hundertprozentiges
                <lb/>Verlustgeschäft. Wer es abschließt, der Träger des Grenzwertes der Dummheit,
                <lb/>wo Dummheit keine Eigenschaft ist, sondern ein Phänomen, so greifbar und
                <lb/>unüberwindlich wie ein Bundeskanzler.
                <lb/>In „Schön ist häßlich, häßlich schön“ wurde (am 9. April 1926) das erste ‚häßlich‘
                <lb/>als Gerundium gesprochen. So war beim Kommen das Wesen gegeben, der
                <lb/>Nachsatz als Subjekt und Prädikat beglaubigt, und die Hexe, die Trug und Wesen
                <lb/>vertauscht in namenloser Wahl, in lusterfüllter Hingegebenheit an ihr Wesen
                <lb/>dem nichtgenannten Schüler vorgestellt, der eben aus der Poesie des Irrenhauses
                <lb/>angekommen war, wo er „die geistige Wohltat erwähnen“ müßte, bevor er sie
                <lb/>erfassen dürfte.
                <lb/>Schon daselbst, weil der Umfang meiner bisherigen Lektüre zufolge anderer Sorgen
                <lb/>als von einem beliebigen Durchschnittgymnasiasten beizeiten übertroffen erscheint, hätte
                <lb/>ich es nicht gewagt, im zweiten Absatze dieser Zueignung Denkvorgänge eines
                <lb/>hochberühmten deutschen Schriftstellers hinter der Scene in auffallender Parallele
                <lb/>zu einer Vererbungslinie der Kopfformen abzuführen, deren Verlauf kaum durch
                <lb/>irgendeine abendländische Fakultät als vorhanden anerkannt sein dürfte, wäre
                <lb/>nicht ein Punkt gewiß: daß diejenigen, die an Minna von Barnhelm das
                <lb/>Wesen des Komischen durchaus studiert haben mit heißem Bemühn, das Resultat
                <lb/>dieser Zueignung zufolge der mathematischen Beweisführung zwar nicht
                <lb/>vereinen können, zufolge ihrer Dummheit es aber werden verneinen wollen,
                <lb/>weil sie sich sonst gleich umbringen müßten, infolgedessen sagen werden: Komisch.
            <pb facs="" n="8"/>
                <lb/>Unwahr ist, daß das Resultat meiner mathematischen Beweisführung
                <lb/>komisch ist. Wahr ist, daß es tragisch ist. Unwahr ist, daß es nicht komisch ist.
                <lb/>Wahr ist, daß es komisch ist. Unwahr ist, daß das Komische komisch ist. Wahr ist,
                <lb/>daß das Komische nicht komisch ist. Unwahr ist, daß das Komische nicht tragisch
                <lb/>ist. Wahr ist, daß das Komische tragisch ist.
                <lb/>Wahr ist, daß der Zeitgeist durch mathematischen Beweis ad absurdum
                <lb/>geführt wird: Zueignung, weil Eigentum des Geistes.
                <lb/>„Der immer gegenwärtig
                <lb/>und spürbar wirkend ihre Zeit durchquerte“,
                <lb/>die große Zeit, die er noch gekannt hat, wie sie so klein war, die wieder
                <lb/>klein geworden ist, weil ihr dazu noch Zeit blieb, obwohl sie ihren Geist
                <lb/>aufgegeben hat in einem Scherbengericht.
                <lb/>Das Ziel: die Vernichtung. Der Urspung: die Lüge. Ziel ist Urspung.
                <lb/>Das ist das Tragische. Das ist das Komische.
                <lb/>Am 23. Februar soll die Tragödie der Menschheit dem Schüler vorgestellt
                <lb/>werden vor dem, der die Welt vorstellt als von lebenslänglichen Frohnsclaven
                <lb/>der diktatorischen Gewalt von Preßburg bevölkert.
                <lb/>Wahr ist, daß derParagraph 23 dieser Febertage mein Geburtstag ist.
                <lb/>Ich hatte nun beabsichtigt, in die mathematische Besprechung des Weltgesetzes
                <lb/>einzugehen, von dem zu vermuten ist, daß es Pythagoras geahnt hat, daß er
                <lb/>Moses gekannt hat, von dem aber gewiß ist, daß es Karl Kraus bewußt erlebt –
                <lb/>zunächst in Beibehaltung des Themas Adjektiva, ausgehend von den Zahlenbeziehungen,
                <lb/>die im Faust als Hexeneinmaleins genannt sind, vom Goetheschen Mephisto
                <lb/>falsch interpretiert. Namenlose Zahlen sind eine Adjektive. Sie sind die
                <lb/>ewigen Attribute Gottes. Sie sind die Bausteine des Tempels, aus dem es
                <lb/>zu treiben gilt die Händler und die Wechsler.
                <lb/>Ich hatte beabsichtigt, den Satz:
                <lb/>„Und der das Ziel noch vor dem Weg gefunden,
                <lb/>so kam vom vom Ursprung nicht.“ Aus den abgebraischen ‚Variationen mit Wieder-
                <lb/>holung‘, von denen in der modernen Mathematik nur der Satz bekannt ist,
                <lb/>respektive gilt: „Die Summe der möglichen Variationen mit Wiederholung
            <pb facs="" n="9"/>
                <lb/>von n Elementen der rten Klasse = nr, und alles übrige Larifari
                <lb/>unmathematischer Wahrscheinlichkeitstheorien, als das Grundgesetz
                <lb/>der Periodizität nachzuweisen, wo der zeitlose Satz Gottes:
                <lb/>„Du bliebst am Ursprung. Ursprung ist das Ziel.“
                <lb/>Der Erscheinungsform in Raum und Zeit einen anderen Ausweg nicht
                <lb/>offen läßt als den Weg der Periodizität, die bei mechanischen Vorgängen
                <lb/>außerhalb der Möglichkeit menschlicher Erfahrung liegt (zufolge der Periodi-
                <lb/>zitätszahl 232,792.560 (dem kleinsten gemeinsamen Vielfachen der Zahlen 11, 12, 13,
                <lb/>14, 15, 16, 17, 18, 19, 20). Außerhalb der Erfahrung, weil der einzige Gegenstand,
                <lb/>an welchen bisher mechanischen Vorgängen entspringende ‚Variationen
                <lb/>mit Wiederholung‘ beobachtet worden sind, die Roulette ist, die bei einer
                <lb/>Tages-Spielanzahl von 500 Spielen 1300 Jahre brauchen würde, um die durch
                <lb/>das Zahlungsgesetz gegebene Periodizität zu erreichen.
                <lb/>Obgleich in der Sekunde, die von der Setzung des letzten Schlußpunktes bis
                <lb/>zur Aufschreibung das O (in Obgleich) verging, im Neuen Wiener Journal
                <lb/>balkendick blöde Lettern erschienen sind ‚Karl Kraus will die Bank
                <lb/>von Monte Carlo sprengen‘, hatte ich doch beabsichtigt, für Herrn Karl Kraus
                <lb/>das von mir durch ein ganzes Jahr erarbeitete mathematische Werk
                <lb/>niederzuschreiben, es ihm also zuzueignen und anhand einer beliebigen
                <lb/>Nummer der in Wien erhältlichen Zoppoter Kasinozeitung oh. einer authen-
                <lb/>tischen Liste abzulaufener Spielresultate nachzuweisen: daß aus der Variation
                <lb/>der 60. Klasse oh. nach einem an einer (beliebigen Stelle aus den Tages-Spielverläufen
                <lb/>herauszugreifenden Ablauf von 60 Spielen der weitere Verlauf mit absoluter
                <lb/>Eindeutigkeit, also mit Gewißheit bestimmbar ist.
                <lb/>Obgleich in der Sekunde, die von der Setzung des letzten Schlußpunktes bis
                <lb/>zum darauffolgenden O (in Obgleich) verging, unter den obgenannten Balken-
                <lb/>lettern ein Artikel erschienen ist, den ich nicht gelesen habe, steht mir das Recht zu,
                <lb/>ihn als eine Erscheinungsform des Phänomens, das Dummheit heßt, abzulesen. Beweis:
                <lb/>Er schreibt unter den Balken. Pro oder contra? Bei pro muß er sich umbringen,
                <lb/>also schreibt er contra. Das Exempel hieß: Bestimmung des Spielverlaufes unter
                <lb/>Ausschluß jeder Wahrscheinlichkeitsannhme. Mit dieser Voraussetzung habe ich es
                <lb/>vorgestellt, nachdem ich ein Jahr lang darüber nachgedacht habe. Bei dieser Voraussetzung
                <lb/>hat er nicht Stoff, fünf Minuten darüber nachzudenken. Also: der pure Unsinn.
            <pb facs="" n="10"/>
                <lb/>Auch wenn er ein Prominenter ist. Ein Prominenter ist ein Punkt. Für die
                <lb/>Denkfunktion eines Punktes ist ein Linienfeld transcendental. Ein Punkt hat zu kuschen
                <lb/>und weiterzuschreiben. Er steht unter der diktatorischen Gewalt von Preßburg.
                <lb/>Ich hatte beabsichtigt, den Nachweis aufzuschreiben, daß das für die 
                <lb/>Variationen von 2 Elementen gefundene Gesetz für die Variationen aller
                <lb/>Elemente-Anzahlen, welche Potenzen von 2 sind, in Anwendung kommt,
                <lb/>somit für den Ablauf der Welt; wobei die Grenze 60 auch dann vorhanden
                <lb/>ist, wenn die Elementezahl größer ist als 60. Einen Kommentator zu diesem
                <lb/>Satz habe ich dem Herrn Karl Kraus nicht zu geben. Und für den Fall, daß
                <lb/>mein Wort im heiligen Feuer der Fackel erscheint, wird es die Seelen
                <lb/>der Leser nicht verbrennen. Wer es nicht weiß, hat es nicht zu wissen.
                <lb/>Ich hatte beabsichtigt, die innere Unwahrheit einer Literatur darzutun,
                <lb/>die Handlungen beschreibt und gar erfindet: als ob ein Punkt ein
                <lb/>Linienfeld beschreiben oder erfinden könnte. Der sechzehn bis achtzehn
                <lb/>Stunden im Tag das Erlebnis des in Raum und zeit Pünktlichen
                <lb/>erleidet, ihm ist die Sprache Thema. Wie sie es ist, vermag nicht zu
                <lb/>fassen, wer das in Raum und Zeit Pünktlichen nicht inne ward.
                <lb/>Spinoza: Er kam vom Weg und fand den Ursprung. Und der den
                <lb/>Ursprung noch vor dem Ziel gefunden, an ihm hat sich die Periodizitäts-
                <lb/>zahl noch nicht erfüllt.
                <lb/>All das hatte ich darzustellen beabsichtigt. Ich hoffte, die Aufschreibung
                <lb/>in einer Woche bewältigen zu können. Auch war mir von der Welt, die
                <lb/>es nicht wußte, der letzte von ihr erhältliche Geldbetrag von sechzig Schillingen
                <lb/>zugeflossen. Wenn es auch für einen eigenen Raum nicht reichte, so hatte
                <lb/>ich doch meine bisherige Schlafstelle bis zum 15. Februar gemietet, und
                <lb/>er hätte ausgereicht, u weiter – wie bisher – an der freien Luft und
                <lb/>an Kaffeehaustischen zu arbeiten.
                <lb/>Ich hatte ferner beabsichtigt, etwa am 13. Februar den Verlag „Die Fackel“
                <lb/>mit dem Hinweis auf meine wirtschaftliche Notlage abermals um eine
                <lb/>Unterstützung zu bitten, nachdem mir vor sieben Jahren eine solche
                <lb/>gewährt worden ist, und ich vom Verlag „Die Fackel“ damals ein Antwort-
                <lb/>schreiben erhalten hatte, in dem erklärt ist, daß nicht die geistige Wohltat, die
                <lb/>ich erwähnte, sondern meine wirtschaftliche Notlage das Anrecht auf eine
                <lb/>Unterstützung gibt.
            <pb facs="" n="11"/>
                <lb/>Ich hoffte, daß mir die Unterstützung zuteil werden würde, und
                <lb/>beabsichtigte infolgedessen, Herrn Karl Kraus zu bitten, er möge mir
                <lb/>zu seinen Vorlesungen am 22. und 23. Februar freien Eintritt gewähren,
                <lb/>und ich hoffte, daß er meine Bite erfüllen würde, weil in der
                <lb/>Buchhaltung der Fackel der Fall nicht vorgesehen sein kann, daß ein
                <lb/>Käufer einer Eintrittskarte mit dem Gelde der Fackel Lustbarkeits-
                <lb/>steuer entrichtet.
                <lb/>All das hatte ich beabsichtigt, im Dunkel gehend einer Troglodyten-
                <lb/>welt der Erscheinungsformen, von denen nichts vorhanden ist als
                <lb/>Bestialität, erwacht aus einem Traumstück, noch den Schrecken in den
                <lb/>Gliedern, und wissend um das Licht aus dem dunkelsten Österreich.
                <lb/>Ich war in meiner Darstellung bis zur Aufzeichnung des Tragischen, des
                <lb/>Komischen gekommen: der zerschellte in dem Kaffeehaus, in dem ich
                <lb/>schrieb, einen Lichtmangel, die Scherben krachten auf den Boden, gleich
                <lb/>darauf noch eine Lichtkugel, und ich schrieb das Wort ‚Scherbengericht‘.
                <lb/>Nachdem ich den Satz vom Paragraph 23 geschrieben hate, bemerkte ich,
                <lb/>daß – was mir bisher noch nie passiert war – eben doch hat passieren
                <lb/>müssen: meine Brieftasche, die die letzten fünfzig Schillinge enthielt,
                <lb/>war abhanden gekommen.
                <lb/>Den Verlust meines gesamten Vermögens habe ich nicht als
                <lb/>tragisch, nicht als komisch betrachtet. Dem in Raum und Zeit Pünktlichen
                <lb/>lieh ich mein Ohr und erkannte, daß die Zueignung auch in der Form
                <lb/>nur ein Fragment sein kann.
                <lb/>Ich leg es in des Meisters reine Hände
                <lb/>und anvertraue mich dem Augenblick,
                <lb/>da er mich ruft, daß ich das Werk vollende.
                <lb/><rs type="person" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/51614">Hans Loewe</rs>
                <lb/>II. Vereinsgasse 1/III.
                <lb/>Wien, den 6. Februar 1930.
            <pb facs="" n="12"/>
                <lb/>Herrn
                <lb/>Dr. Oskar Samek
                <lb/>Rechtsanwalt
                <lb/>Wien XIV. (XV.)
                <lb/>Reindorfgasse 18
            <pb facs="" n="13"/>
                <lb/>Kraus
                <lb/>Löwe
            <pb facs="" n="14"/>
                <lb/>Kraus
                <lb/>Löwe
                <lb/>Herrn
                <lb/>Karl Kraus
                <lb/>Wien
        </body>
    </text>
</TEI>