<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000068-092-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-091-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-093-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Verlag Die Fackel an Justizrat Viktor Fraenkl</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-092-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-verlag-die-fackel-justizrat-viktor-fraenkl</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">207936</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000068">Karl
                    Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000068-092-000-wit01" facs="#D_000068-092-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">07.03.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 207936.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000068-092-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Wien, am 7. März 1928.
                <lb/>Wohlgeboren
                <lb/>Herrn Justizrat Victor Fraenkl
                <lb/>Berlin W 57.
                <lb/>Potsdamerstrasse 86b.
                <lb/>Geehrter Herr Justizrat!
                <lb/>Im Auftrage des Herrn Kraus beantworten wir
                <lb/>Ihr Schreiben vom 5. März an Dr. Samek, dessen Abschrift Sie Herrn
                <lb/>Kraus ohne ein Wort direkter Anrede eingesendet haben. Die Erledi-
                <lb/>gung Ihres Kostenanspruches nebst einigen aufklärenden Worten wäre
                <lb/>ohnedies am heutigen Tage durch Herrn Dr. Samek erfolgt, da Herr
                <lb/>Kraus Montag abends aus München zurückgekehrt ist.
                <lb/>Zu Ihrem Schreiben vom 5. März ist zu sagen,
                <lb/>dass Sie keineswegs aus dem gerichtlichen Beschluss erst ersehen
                <lb/>haben, dass der unter Vorbehalt geschlossene Vergleich nicht wider-
                <lb/>rufen wurde, sondern dass Sie dies schon aus dem Ersuchen des Herrn
                <lb/>Dr. Samek vom 20. Februar, den gegnerischen Vertreter nochmals auf
                <lb/>den bloss juristischen Abschluss des Prozesses aufmerksam zu machen,
                <lb/>ersehen mussten. Diese Tatsache machte auch eine Beantwortung Ihrer
                <lb/>Schreiben vom 21. und 23. Februar überflüssig, bis auf den Kostenpunkt
                <lb/>der wegen Abwesenheit des Herrn Kraus (so bedauerlich Ihnen diese
                <lb/>auch erscheinen mag), erst jetzt erledigt werden konnte.
                <lb/>Es ist unrichtig, dass Herr Kraus die lange
                <lb/>Frist ungenützt verrinnen liess was von Ihnen „nicht zu vertreten“
                <lb/>sei. Wichtig ist, dass innerhalb der Frist die einzig mögliche
                <lb/>Konsequenz aus der Zwangslage gezogen wurde, in die Herr Kraus als
                <lb/>Kläger respektive Angeklagter sich versetzt gefühlt hat, und aus
                <lb/>der (Erkenntnis, dass die Sache von Ihnen nicht zu vertreten sei.) In
                <lb/>denkbar schonendster Form Herr Dr. Samek diese Empfindung im
                <lb/>Schreiben vom 17. Februar zum Ausdruck gebracht, gestützt nicht so
                <lb/>sehr auf die Tatsache des provisorischen Vergleiches, als auf die
                <lb/>Art, wie er herbeigeführt wurde, worüber ein durchaus zuverlässiger
                <lb/>Bericht eines Ohrenzeugen der letzten Verhandlung vorliegt. Dieser
                <lb/>Bericht bestätigt durchaus die Darstellung des Gerichtssaalberichtes
                <lb/>im „Vorwärts“ auf den sich Herr Kraus und Dr. Samek sonst als Zei-
                <lb/>tungsstimme keinesfalls berufen hätten, der jedoch auch durch Ihr
                <lb/>eigenes Wort im Schreiben vom 2. Februar, wonach Sie die vergleichs-
                <lb/>weise Erledigung für die „gescheiteste“ erklärt haben, [verifiziert]beglaubigt
                <lb/>wurde. Herr Kraus ist in Kenntnis der Tatsache, dass Sie dem Ver-
                <lb/>such des gegnerischen Anwaltes, die Angelegenheit zu einem Literaten-
                <lb/>gezänk zu degradieren, mit dem sich ernste Gerichtsmänner gar nicht
                <lb/>zu befassen haben, zumindest nicht entgegengetreten sind. Diese
                <lb/>Wahrnehmung der Eindrucks, daß Sie die Sache als ganze nicht zu vertreten wünschen.
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Wahrnehmung steht im diametralen Gegensatz zu den Erwartungen, die
                <lb/>er an Ihre Eingeweihtheit in Angelegenheiten der „Fackel“ knüpfen
                <lb/>konnte. Dieses passive und bagatellisierende Verhalten wäre für die
                <lb/>Weiterführung des Prozesses gewiß nicht von Nutzen gewesen.
                <lb/>In der Sache selbst erblickt Herr Kraus
                <lb/>eine schwere Enttäuschung in dem Umstande, dass Sie, wiewohl Dr.
                <lb/>Samek in den Briefen vom 3. Jänner und 28. Februar 1927 auf die Mög-
                <lb/>lichkeit einer Widerklage ausdrücklich aufmerksam gemacht und ge-
                <lb/>schrieben hat, dass die Klage nur einzubringen sei, „wenn es sicher
                <lb/>ist, dass die Berliner Gerichte zu einer Widerklage gegen Herrn
                <lb/>Kraus nicht zuständig sind“, die Klage eingebracht haben. Nach Ein-
                <lb/>bringung der Klage ist ihm die Widerklage dann doch erwachsen und
                <lb/>Sie haben sie in einem Masse ernst genommen, dass Sie auf der Basis
                <lb/>der Gleichwertigkeit auf gegenseitige Zurückziehung eingingen.
                <lb/>Um diesen Gewinn herbeizuführen, hat es bestimmt nicht der Einbrin-
                <lb/>gung der Klage bedurft. Herr Kraus glaubt nicht, dass ihm, da Sie
                <lb/>sich juristisch getäuscht haben, eine moralische Verpflichtung er-
                <lb/>wächst, Ihnen mehr als Ihre Barauslagen zu ersetzen, in einer Sache,
                <lb/>die er Ihnen anvertraut hat, weil er aus Ihrer Beziehung zu seiner
                <lb/>Arbeit auf eine persönliche Teilnahme in einem kulturpolitischen
                <lb/>Kampfe schliessen durfte. Er überweist Ihnen den gewünschten Betrag
                <lb/>von 200 Mark, macht aber kein Hehl daraus, dass er es für einen
                <lb/>würdigen und entsprechenden Abschluss der Angelegenheit erachten
                <lb/>würde, wenn Sie sich entschlössen, die Summe, die nach Abzug der Bar-
                <lb/>auslagen übrigbleibt, entweder dem der Prozessmaterie gemässen Wohl-
                <lb/>fahrtswerk, der Unterstützung Kriegsblinder, oder einem Ihrer Par-
                <lb/>teizwecke zuzuwenden oder etwa auch zu Gunsten der Hinterbliebenen
                <lb/>des 90. Wiener Polizeiopfers, für die Herr Kraus gegenwärtig eine
                <lb/>Sammlung veranstaltet, zu widmen.
                <lb/>Hochachtungsvoll
        </body>
    <back/></text>
</TEI>