<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000012-004-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000012-003-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000012-006-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 635</title>
                <editor ref="#pmbJK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000012-004-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/1626</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000012">Karl Kraus ca. Die Stunde</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000012-004-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1925-04-21" subtype="produced">21. April 1925</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-04T11:42:31.988Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-04T12:04:48.463Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-04T12:04:50.013Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000034_0.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2540415/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/011_014/00000034.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000035_1.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2540416/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/011_014/00000035.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_07f3b04b-0f12-405d-b3b0-4b0f12f05d86" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_b5cc3f36-b1c5-4420-8c3f-36b1c5442036">Eine Berichtigung. Karl Krausens Jugendbild</p>
            <p xml:id="uuid_14494c6f-2c69-4d56-894c-6f2c690d56ab">Die „Arbeiter-Zeitung“ beschäftigt sich in ihrer gestrigen Ausgabe mit der merkwürdigen Berichtigung, die uns Herr Karl Kraus gesandt hat und die Donnerstag in der „Stunde“ zu sehen und zu lesen gewesen ist. Unsere Leser werden sich vielleicht noch erinnern: Es waren zwei Bilder, links das Konterfei‚ </p> <p xml:id="uuid_f372ee70-6dcc-4f9c-b2ee-706dccbf9c45">welches das Mißfallen Karl Krausens erregt, rechts das Original, das er uns als Berichtigung gesandt hat. Die „Arbeiter-Zeitung“ sagt nun, an der Nebeneinanderstellung dieser beiden Bilder habe man so recht unsere Schlechtigkeit erkannt; es sei offenbar geworden, wie böse wir gehandelt haben, als wir aus einem Bilde, das zwei hübsche Kinder zeige, durch Entstellung der Ohren, Augen, des Mundes und der Füße Fratzen gemacht hätten, und sie meint, dieses Experiment mit einem Bilde sei ein Beitrag zur Erkenntnis der Wiener Zeitungssitten, insbesondere unsrer schlechten Sitten; die Sache sei überdies witzlos, da man einem großen Schriftsteller und seinem Wirken dadurch keinen Abbruch tue, wenn man fälschlich behaupte, daß er als Kind häßlich gewesen sei.</p>
            <p xml:id="uuid_31057c49-991c-472e-857c-49991c572e9c">Das alles könnte sehr schön und gut sein, wenn Herr Karl Kraus neben dem, was er wirklich ist, auch jene edle, reine und noble Seele wäre, als welche die „Arbeiter-Zeitung“ ihn hinstellt. Aber die Angelegenheit verschiebt sich dadurch ein wenig, daß es gerade ihm schlecht ansteht, den Anstandslehrer zu spielen und über die schlechten Manieren der andern zu knautschen. Die Technik der boshaften Photographie, von uns in diesem einzigen Falle angewandt, hat er selber in Wien eingeführt, einmal, als er Moriz Benedikts Bild aus einem Panorama ausschnitt und mit viel Geschick retuschierte; ein andres Mal, als er Otto Ernst mit nackten Waden zeigte, jenen Otto Ernst übrigens, den er einst als großen Schriftsteller gepriesen, nachher aber, aus Gründen gekränkter Eitelkeit, dem einzigen Motiv, des Herrn Krausens Seele bewegt, lächerlich zu machen versucht hat. Wir wollen nicht behaupten, daß Krausens Bild in der „Stunde“ witzig gewesen sei, aber es war immerhin witziger als sein Einfall, dieses Bild zu berichtigen. Er hat damit gezeigt, daß es seiner Eitelkeit nicht genügt, vor vielen seiner Freunde als großer Schriftsteller und Denker zu gelten, sondern, daß er auch Wert darauf legt, in der Vorstellung der Menge als ein hübsches Kind zu erscheinen. Was nun aber die Respektlosigkeit anlangt, deren wir angeklagt werden, so müssen wir sagen, daß dieser Vorwurf erst recht übel angebracht ist. Wir wollen Niemanden in der Bewunderung Karl Krausens stören, wir lassen uns aber nicht einen Mann als Morallehrer und Anstandsprediger vorsetzen, von dem die „Arbeiter-Zeitung“ selbst am 28. Juli 1900 mit den Worten Viktor Adlers gesagt hat, daß er „in feig versteckter Weise“ andeute, daß er „lügt“, „gemein entstellt, lügt und verleumdet“, „wider besseres Wissen bewußt lügt“ und mit „der Kunst des Virtuosen der Ehrabschneiderei“ sich der „absoluten Verlegenheit genau bewußt ist“. Er mag der Gnade, der er inzwischen teilhaftig geworden ist, sich erfreuen, er mag tun und schreiben, was immer er will, allein, ebensowenig wie wir an einen am Manuskript haftenden Demosthenes glauben, der nicht einen Satz frei sprechen kann, ebensowenig lassen wir uns davon überzeugen‚ daß Karl Kraus zum Sittenrichter taugt.</p>
        </div>
    </text>
</TEI>