<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000052-004-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000052-003-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000052-005-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Anklageschrift von Emmerich Békessy gegen Walther Federn und Gustav Stolper (Landesgericht für Strafsachen I Wien, G. Z. Vr XXXI 5563/23)</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000052-004-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/2254</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000052">Prozess Emmerich Békessy ca. Gustav Stolper und Walther Federn</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000052-004-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/></creation>
            <langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage>
            <textClass/>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-14T09:50:44.603Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:31.231Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:32.732Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:34.35Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:36.485Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:38.052Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:40.038Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:41.732Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:43.221Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:45.125Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:55:47.229Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000179_22.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550129/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000179.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000180_16.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550130/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000180.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000181_22.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550131/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000181.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000182_14.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550132/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000182.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000183_19.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550133/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000183.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000184_14.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550134/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000184.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000185_18.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550135/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000185.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000186_17.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550136/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000186.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000187_18.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550137/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000187.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000188_19.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2550138/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-3/51_52/00000188.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_c91f1ed5-3135-46e6-9f1e-d5313596e642" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_3c57b2c9-2487-4718-97b2-c92487f718e4">[…] Ich selbst gebe seit einigen Jahren eine Wochenschrift „Die Börse“ heraus, die sich naturgemäss ebenfalls mit volkswirtschaftlichen Fragen befasst. Allerdings war die „Börse“ von vornherein darauf angelegt, die Interessen der Kleinkapitalisten, gegenüber den Uebergriffen des Grosskapitals zu schützen. Diese Tatsache, sowie der Umstand, dass sich die „Börse“ als ein populär geschriebenes, für die weiten Massen zugängliches Organ präsentierte, bewirkte, dass die Zahl der Abnehmer und Leser der „Börse“ sich stets steigerte und ein Vielfaches von der Zahl der Leser des „Oesterreichischen Volkswirt“ beträgt. Nun hatte aber der „Oesterreichische Volkswirt“ früher eine Art Monopol zur Besprechung wirtschaftlicher Fragen und die Herausgeber dieser eigentlich nur in Fachkreisen bekannten Zeitschrift sahen sich in ihrer Monopolstellung durch die „Börse“ bedroht. Ich muss schon hier erklären, dass mir nichts ferner lag, als die Existenz der mir persönlich überhaupt nicht bekannten Herausgeber des „Oesterreichischen Volkswirt“, der beiden Angeklagten irgendwie zu erschweren. Im Gegenteil: Ich habe anfänglich mich sogar bemüht, den Herausgebern des „Oesterreichischen Volkswirt“ den Beweis zu erbringen, dass ich sie nicht als Konkurrenten betrachte und habe sogar ihr Bemühen, einem theoretisch geschulten Publikum fachwissenschaftliche Vorträge zu halten, in meiner Zeitung öfters hervorgehoben. Ich habe nicht nur den Herausgebern des „Oesterreichischen Volkswirt“ zu einer Gehässigkeit gar keine Veranlassung geboten, sondern durch das Erscheinen der „Börse“ sogar in gewissem Sinne die Existenz der Zeitschrift der Angeklagten bekräftigt. Aber auch sonst haben sie von der „Börse“ gelernt. Als die Angeklagten nämlich erkannt hatten, dass sie mit ihren für einige wenige Leser bestimmten fachwissenschaftlichen Vorträgen in einer Zeit, die jeden einfachen Menschen zum Interressenten an wirtschaftli</p> <p xml:id="uuid_3cf1b8d9-9c37-4b11-b1b8-d99c371b1190">chen und finanziellen Problemen gemacht hat, nicht mehr ihr Auslangen finden können, haben <hi rend="underline">sie ihrer Zeitschrift eine eigene Börsenbeilage angegliedert</hi>, die nicht nur Berichte über die Vorgänge an den Börsen, sondern <hi rend="underline">auch Infor</hi>
                <hi rend="underline">mationen über Effekten veröffentlicht</hi>. Auf Grund dieser Beilage gelang es auch den Herausgebern des „Oesterreichischen Volkswirt“ bei Inserenten, die früher in der „Börse“ annonziert hatten, Inseratenaufträge zu erlangen, <hi rend="underline">die sicherlich</hi> <hi rend="underline">heute die eigentliche Existenggrundlage für den „Oesterreichischen Volkswirt“</hi> <hi rend="underline">bilden</hi>. Dies alles hat aber nichts genützt.</p>
            <p xml:id="uuid_4a579fd0-ccf9-4f9e-979f-d0ccf92f9ef3">Die Herausgeber des „Oesterreichischen Volkswirt“ haben ihren Aerger über das Aufblühen meiner Zeitung auf mich persönlich übertragen und gegen mich und meine Zeitung einen Verleumdungs- und Beschimpfungsfeldzug begonnen. Sie haben es vorerst mit Anspielungen versucht und beschuldigten gelegentlich eines Artikels des verantwortlichen Redakteurs der „Börse“ Dr. Fritz Kaufmann über die Rentenfrage, diesen versteckt einer Börsenspekulation. Als Antwort erklärte der verantwortliche Redakteur der „Börse“ den einen angeklagten Herausgeber des „Oesterreichischen Volkswirt“, Herrn Walther <hi rend="spaced">Fe</hi>
                <hi rend="spaced">dern</hi> für einen ehrlosen, perfiden und verleumderischen Skribenten, ohne dass sich dieser auch nur die geringste Genugtuung verschafft hätte. Seit dieser Zeit hat es der „Oesterreichische Volkswirt“ eine Zeitlang nicht gewagt‚ mich oder die „Börse“ irgendwie anzugreifen.</p>
            <p xml:id="uuid_3a819315-39eb-4da1-8193-1539eb5da1cc">Anfangs Juni 1923 hatte ich in meiner Zeitung einen Kampf gegen gewisse Vorgänge bei einer Kapitalsvermehrung der Alpine Montangesellschaft geführt und undurchsichtige Motive beleuchtet, die den Finanzminister Dr. Kienböck bewogen haben, einen Syndikat der Stinnesgruppe einen Gewinn von 300 Milliarden zuzuschanzen. Ich werde Gelegenheit haben in öffentlicher Verhandlung diesen ganzen Fall des näheren zu beleuchten, hier sei nur erwähnt, dass sich die Behauptungen meiner Artikel als durchaus richtig herausgestellt haben, so dass sich sogar der Finanzminister genötigt sah, sich vor dem Parlament zu verteidigen. Ich hätte geglaubt, dass jeder anständige Mensch, diesen mit aller Schärfe geführten Kampf unterstützen wird, dies umsomehr, als ich im Verlaufe dieses Kampfes auch die Gegenseite zu Wort kommen liess und mich durchaus nicht einseitig hinter meinen Behauptungen verschanzte. Jedenfalls war dieser Kampf durchaus angetan, den publizistischen Erfolg der „Börse“ zu vergrössern. In seiner Wut hierüber liess sich der eine Herausgeber des „Oesterreichischen Volkswirt“, Herr Walther Federn, dazu hinreissen, in einem Artikel des „Oesterreichischen Volkswirt“ Nr. 33 (in dessen Beilage „Die Bilanz“) mich wieder in versteckter Form zu beschimpfen und mir vorzuwerfen, ich sei von dem an dieser Transaktion interessierten Syndikat oder von irgend einer Seite bestochen worden.</p>
            <p xml:id="uuid_2192b3d9-13ab-4d44-92b3-d913ab0d4418">In meiner Entrüstung darüber, während eines solchen, im Interesse der österreichischen Volkswirtschaft geführten Kampfes, den ich, wie gesagt, in öffentlicher Verhandlung noch beleuchten werde, meuchlings überfallen zu werden, schrieb ich in der Nummer der „Börse“ vom 28. Juni 1923, den Aufsatz „Die Rache des Untalents“. Dieser Aufsatz erregte die beiden sonst recht harmlosen Angeklagten derart, dass sie in der Nr. 40 vom 7. Juli 1923 des „Oester</p> <p xml:id="uuid_dd3251c5-e899-48ac-b251-c5e899f8ac11">reichischen Volkswirt“ den unter Anklage gestellten Artikel „Das Sehandblatt“ verfassten und zum Druck beförderten.</p>
            <p xml:id="uuid_3fab5164-3c75-44c2-ab51-643c7504c224">Vom Titel angefangen enthält dieser Aufsatz nichts als eine Kette von Zornausbrüchen, Beschimpfungen und Verleumdungen gegen die beiden von mir herausgegebenen Zeitungen („Die Börse“ und das Tagblatt „Die Stunde“) und gegen mich selbst […]</p>
        </div>
    <back/></text>
</TEI>