<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000068-084-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-083-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-085-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Samek an Justizrat Viktor Fraenkl</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-084-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-samek-justizrat-viktor-fraenkl-16</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">207925</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000068">Karl
                    Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000068-084-000-wit01" facs="#D_000068-084-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">17.02.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 207925.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000068-084-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>17. Februar 8.
                <lb/>Dr.S./Fa. Betrifft: Kraus – Kerr.
                <lb/>Wohlgeboren
                <lb/>Herrn Justizrat Victor Fraenkl
                <lb/>Berlin W 57
                <lb/>Potsdamerstrasse 86b.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Justizrat!
                <lb/>Ich schreibe Ihnen erst heute, da es für mich
                <lb/>sehr schwer war, in dieser Sache zu einer Entscheidung zu gelangen.
                <lb/>Ich muss Ihnen leider mitteilen, dass der vorläufige Ausgang des
                <lb/>Prozesses Herrn Kraus nicht befriedigt hat. Es scheint erst jetzt
                <lb/>aus Ihrer Stellungnahme hervorzugehen, dass Sie die Widerklage für
                <lb/>eine ernstzunehmende, ja gleichwertige Chance der gegnerischen
                <lb/>Seite halten, während wir auf Grund Ihrer Schreiben der Meinung
                <lb/>waren, dass Sie die Kompetenz des Berliner Gerichtes gar nicht als
                <lb/>gegeben erachteten. Trotz dieser unbestreitbaren Schwierigkeit
                <lb/>könnte aber Herr Kraus in einer Sache, die er von allem Anfang an
                <lb/>als eine kulturpolitische Angelegenheit angesehen und in wahrem
                <lb/>Sinne des Wortes „in Angriff“ genommen hat, einer Erledigung nicht
                <lb/>zustimmen, die auch nur im geringsten den Anschein eines solchen
                <lb/>„Vergleiches“ herbeiführen könnte, der auf der Gegenseite die
                <lb/>Hoffnung oder gar Erwartung eines Abschlusses auch im publizistischen
                <lb/>Sinne erwecken würde.
                <lb/>Wenn infolge der (hauptsächlich durch die klare Ver-
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>zögerungstaktik des Gegners bewirkte Ueberwucherung der Prozess-
                <lb/>materie die Führung dieser höchst wichtigen Angelegenheit vor einem
                <lb/>fremden Gerichtsforum sich überhaupt als untunlich herausstellt, so
                <lb/>wäre es ja diskutabel, die Klage fallen zu lassen, selbst ohne Rück-
                <lb/>sicht darauf, ob der Gegner desgleichen tut. Es könnte daher umso-
                <lb/>mehr auch einem solchen Abschluss zugestimmt werden, wonach die
                <lb/>beiden Klagen fallen gelassen werden, in der Art, wie Sie auf den
                <lb/>gegnerischen Vorschlag vorläufig eingegangen sind; und darin allein
                <lb/>wäre gewiss noch kein „Vergleich“ zu erblicken. Wenn aber, freilich
                <lb/>ohne dass es abgemacht war – da ja keine Erklärungen ausgetauscht
                <lb/>wurden –, doch in der Gegenseite die Erwartung geweckt wäre, dass
                <lb/>damit auch die Materie als solche aus der Welt geschafft sei, also
                <lb/>in der gegenteiligen Erfahrung hinterher eine Enttäuschung erblickt
                <lb/>wurde, aus der der Vorwurf der Illoyalität erwachsen könnte, so
                <lb/>dürfte man auf die vorgeschlagene Erledigung keineswegs eingehen. Es
                <lb/>wäre demnach unerlässlich, der Gegenseite in einer Ihnen überlasse-
                <lb/>nen Art und Form klar und motiviert bekanntzugeben, dass kein
                <lb/>Friedensschluss im moralischen Sinn sondern lediglich eine prozes¬
                <lb/>suale Abschliessung vorliegt, aus dem Grunde, weil ein Ende des
                <lb/>Prozesses infolge des unaufhörlichen Wechsels von Schriftsätzen
                <lb/>nicht abzusehen ist und schon darum das Gerichtsforum zur Behandlung
                <lb/>der so angewachsenen ungewöhnlichen Materie nicht mehr geeignet er-
                <lb/>scheint. In Wahrheit bedeuten ja allein schon die kostbaren deutsch-
                <lb/>nationalen Schriftsätze des Herrn Kerr eine so wertvolle Prozesser-
                <lb/>ledigung im geistigen Sinne, dass man auf die andere, welche ja
                <lb/>diese nur vorzögern würde, recht wohl verzichten kann. (Nebenbei
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>weise ich darauf hin, dass die phantastische Plagiatbeschuldigung
                <lb/>in dem letzten Lügenstück von einem Schriftsatz wiederholt und so
                <lb/>drollig mit dem berühmten Lichtenberg-Zitat von dem Kopf und dem
                <lb/>Buch komplettiert wurde.) Wenn der Gegner auf Ihre Mitteilung hin
                <lb/>die von ihm vorgeschlagene Prozesserledigung bedauert, so wäre er
                <lb/>trotz seiner offenbaren Bindung im juristischen Sinne augenblick-
                <lb/>lich unsererseits von dieser zu befreien und der Prozess müsste
                <lb/>weitergehen. In diesem Falle würde ich Sie – mit der gleichzeitigen
                <lb/>Uebermittlung des Ausdruckes allerbesten Dankes des Herrn Kraus für
                <lb/>Ihre so freundlichen Bemühungen – bitten, mir offen zu sagen, ob Sie
                <lb/>die Fortführung nicht allzusehr belastet. Es ist ja durchaus einzu-
                <lb/>sehen, dass Ihnen diese Materie, deren Wichtigkeit als Leser der
                <lb/>„Fackel“ Sie ganz gewiss ermessen, zwar nicht „über den Kopf“, aber
                <lb/>vielleicht über die Nerven und über Ihre Zeitmöglichkeiten hinaus-
                <lb/>wachsen könnte. Wir sind auch darüber unterrichtet, dass sich der
                <lb/>gegnerische Vertreter in einer allerdings für den eigenen Klienten
                <lb/>nicht gerade schmeichelhaften Art vor Gericht über die Unwichtigkeit
                <lb/>der Materie ausgelassen und die Angelegenheit gleichsam als Literaten-
                <lb/>gezänk bagatellisiert hat, was auch aus dem infamen Bericht des
                <lb/>„Vorwärts“ hervorgeht. Herr Justizrat Heine soll sich darauf berufen
                <lb/>haben, dass er sich in dieser Auffassung mit Ihnen verständigt habe,
                <lb/>was wir aber bei Ihrer Kenntnis der „Fackel“ selbstverständlich nicht
                <lb/>glauben, indem wir Ihre Zustimmung zu einem gerichtlichen Abschluss
                <lb/>lediglich auf Erwägungen juristischer Zweckmässigkeit zurückführen.
                <lb/>Ich möchte Sie nun für den Fall, dass der Prozess nach der erbetenen
                <lb/>Aufklärung des Gegners weitergehen sollte, ersuchen, mir freundlich
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>bekanntzugeben, wie Sie sich Ihrerseits persönlich dazu stellen,
                <lb/>und ob es Ihnen nicht eine Erleichterung wäre, die Sache einem
                <lb/>Kollegen zu übertragen, von dem Sie vermuten können, dass er in
                <lb/>Ihrem Sinne die gerichtliche Stigmatisierung der Kriegstätigkeit
                <lb/>des Herrn Kerr als eine Kulturaufgabe betrachtet, die über die
                <lb/>Masse einer kleinen Privatbeleidigungssache sichtbar hinausreicht,
                <lb/>und der nicht durch andere wichtige und gewiss akut noch wichtigere
                <lb/>Aufgaben, die Sie selbstlos erfüllen und von denen Herr Kraus mir
                <lb/>mit grösster Anerkennung erzählt hat, belastet ist.
                <lb/>Ich zeichne, Ihrer Antwort entgegensehend,
                <lb/>mit ergebener kollegialer Hochachtung
                <lb/>P.S. Es würde mich sehr interes-
                <lb/>sieren zu erfahren, ob die Unterstreichungen
                <lb/>auf dem letzten Schriftsatz von Ihnen oder
                <lb/>von der Gegenseite oder vom Gericht herrühren,
                <lb/>und ich bitte Sie auch um eine freundliche
                <lb/>Mitteilung hierüber.
                <lb/>Sollten Sie noch irgendwelche Aufklärungen be-
                <lb/>nötigen, so wäre eine telefonische Aussprache
                <lb/>am besten. Ich bin, ausser Samstag, täglich zwischen
                <lb/>1/2 4 und 6 Uhr sicher zu erreichen. Meine Telefon
                <lb/>Nummer 68-2-62.
                <lb/>Betr. Kraus – Kerr
                <lb/>exp. am 17.2.1928.
        </body>
    </text>
</TEI>