<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000074-002-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000074-001-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000074-003-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift der Novellette aus Der Querschnitt [von Heinrich Fischer]</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000074-002-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/2694</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">226344</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000074">Korrespondenz mit Egon Friedell betr. eines von Anton Kuh unternommenen Plagiatsversuches</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000074-002-000-wit01" facs="#D_000074-002-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">o. D.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 226344.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000074-002-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Kaiser Josef II. und seine Geliebte
                <lb/>Von <rs type="person" ref="#pmb8363">Anton Kuh</rs>
                <lb/>(„Der Querschnitt“, begründet von Alfred Flechtheim, Herausgeber
                <lb/>H. von Wedderkop)
                <lb/>IV. Jahrg., 1924, Heft 1
                <lb/>Es liegt in der Natur der Weltgeschichte, daß sie
                <lb/>sich fortbewegt. Jahre folgen auf Jahre, Jahrzehnte auf
                <lb/>Jahrzehnte, die Zeit aber schreitet währenddessen immer weiter.
                <lb/>Was nicht mehr ist, pflegen wir Vergangenheit zu nennen. Und so
                <lb/>hat es für uns einen eigenen, undefinierbaren Reiz, wenn es und
                <lb/>einmal glückt, ein Eckchen des Schleiers zu lüften, der das
                <lb/>Gewesene deckt. Solche Gefühle bewegten mich, als ich vor
                <lb/>wenigen Tagen die seltene Gelegenheit hatte, mit der 108jährigen
                <lb/>Greisin Josefa Zwirzina zu sprechen, deren Großtante noch
                <lb/>eine persönliche Bekannte des unvergeßlichen Aufhebers
                <lb/>der Leibeigenschaft gewesen ist. Ein trauter Zauber, dem der
                <lb/>Duft entschwundener Zeiten entströmt, liegt über der betagten
                <lb/>Sprecherin und dem bescheidenen Zimmerchen im 2. Stock der
                <lb/>Staudiglgasse Nummer 176, das sie draußen in Favoriten,
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>fernab vom Getriebe der Großstadt bewohnt. Und nun wollen
                <lb/>wir ihr selbst das Wort lassen:
                <lb/>„Ja, der gute Kaiser Josef“, sagt Frau Zwirzina, indem
                <lb/>sie sich gerührt in ihr altmodisches Tüchlein schneuzt, „den
                <lb/>hat die Nanni-Tant noch gut gekannt. Aber alle beide
                <lb/>sind jetzt leider schon tot. Sie müssen nämlich wissen, meine
                <lb/>Tante war nur eine einfach Prostituierte. Zu den damaligen
                <lb/>Zeiten haben die Madeln halt noch nicht so hoch nauswollen,
                <lb/>wie heutzutag. Aber vielleicht waren sie grad darum glücklicher.
                <lb/>Wie oft hat mir die Nanni-Tant erzählt, wie sie den lieben
                <lb/>Kaiser kennen gelernt hat. Sie war damals in dem in ganz Wien
                <lb/>bekannten und beliebten Haus ‚Zum gelben Affen‘ konditioniert,
                <lb/>in der Schüttelstraße Nr. 3; heut steht dort eine Bank. Eines
                <lb/>Tages kommt dorthin ein schöngekleideter Herr, und gleich hat
                <lb/>die Tante gesagt: ‚Der hat ganz dieselben schönen blauen Augen
                <lb/>wie unser Kaiser.‘ Und richtig, er war’s. Wenn er auch ein
                <lb/>Kaiser war und sie nur ein schlichtes bürgerliches Freimadel,
                <lb/>er hat doch mit ihr verkehrt, da hat’s bei ihm keinen Stolz
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>gegeben. Natürlich ist er immer nur inkognito gekommen; seinen
                <lb/>Namen haben wir nie erfahren. Immer hat er geklopft und nie
                <lb/>geläutet. Und denken Sie, einen Zopf hat er getragen, wie
                <lb/>eine Dame, und einen dreieckigen Hut! Immer wenn er gekommen
                <lb/>ist, war seine erste Frage: ‚Ist die Nanni am Zimmer?‘
                <lb/>Und wenn es hieß: ‚Nein!‘, dann leuchteten seine schönen
                <lb/>Augen in inniger Freude. Und auch sonst war er so idealisch
                <lb/>veranlagt! Auf Geld hat er gar keinen Wert gelegt, und deshalb
                <lb/>hat er auch nie einem Madel etwas gegeben. Auch über
                <lb/>Politik hat er hier und da gesprochen. Wie’s einmal geheißen
                <lb/>hat, daß uns die Türken den Krieg erklären werden, und ihn
                <lb/>die Nanni gefragt hat, was denn dann sein wird, da hat
                <lb/>er sich erst vorsichtig nach allen Seiten umgesehen und dann
                <lb/>hat er gesagt: ‚Ja, dann werden meine Soldaten gegen sie
                <lb/>marschieren müssen!‘ Ich hab’ übrigens auch noch etwas
                <lb/>Aufgezeichnetes von ihm“, sagt die Greisin und kramt mit
                <lb/>zitternden Fingern in einer vergilbten Lade. ‚Sehn Sie,
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>da ist’s! Da hat er einmal einen angefangenen Brief in der
                <lb/>Tasche gehabt und die Nanni hat solang gebettelt, er soll ihr
                <lb/>ihn schenken, damit sie ein Andenken von ihm hat, bis er’s
                <lb/>getan hat; no ja, liberal war er ja immer, und ein Stückerl
                <lb/>davon hat sie wieder mir geschenkt. Schauen Sie nur“, und
                <lb/>die Greisin streicht zärtlich über das längst fadenscheinig
                <lb/>gewordene Blatt:
                <lb/>[?iv gesetzt] Uibrigens kennen mich sähmtliche Hofbeamten kriutzweiß im
                <lb/>Auf meine Frage, ob sie denn keine Intimitäten und Geheim-
                <lb/>nisse aus dem Leben des Kaisers wisse, huscht ein Schatten über das
                <lb/>Antlitz der Frau Zwirzina und sie fragt ein wenig ängstlich:
                <lb/>„Ja, darf man denn das sagen? Wird man denn da nicht
                <lb/>eingesperrt?“ Auch als ich ihr versichere, daß man jetzt
                <lb/>Gott sei Dank alles sagen und nur über die Steuerbehörde
                <lb/>und das Sittenamt nicht schimpfen dürfe, ist sie noch immer
                <lb/>ungläubig, und erst, als ich ihr aus einer mitgebrachten
                <lb/>Nummer der „Stunde“ beweise, daß wir wirklich in einer
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>Republik leben, sagt sie beruhigt: „Ja, wenn’s in der Stunde steht,
                <lb/>dann muß es wohl wahr sein“, und indem sie mir vertraulich
                <lb/>näherrückt, flüstert sie: „Ja, also Nockerl, das war seine Leibspeise.
                <lb/>Es hat sie aber keine so kochen können wie die Nanni. Drei Lot
                <lb/>Butter hat sie dazu genommen und Eier vom Huhn und feinstes
                <lb/>Doppelnullermehl, und der Kaiser hat immer noch ausdrücklich
                <lb/>angeschafft: ‚Auch Milch soll dabei sein!‘ Da hat er dann oft
                <lb/>ein ganzes Reindl aufgegessen. Und so viel tolerant war er! Da
                <lb/>war einmal im Haus ein sehr fesches neues Madel, aber sie war
                <lb/>halt eine Jüdin. Die Frau hat sich deshalb nicht getraut sie her-
                <lb/>zuzeigen, no ja, ein Kaiser und eine Jüdin, das geht doch nicht
                <lb/>recht zusammen! Aber wie der Kaiser davon gehört hat, hat er aufge-
                <lb/>tragen, man soll sie nur herbringen, und hat gesagt: ‚Für mich
                <lb/>gibt’s keine Christinnen und keine Jüdinnen, für mich gibt’s
                <lb/>nur Madeln!‘
                <lb/>„Ja, so war er!“ [Achtung Anführungszeichen]
                <lb/>Stille Zähren des Erinnerns rinnen über das gefurchte Antlitz
                <lb/>der Greisin und immer wieder murmelt sie gerührt vor sich
                <lb/>hin: „Ja, so war er!“
        </body>
    </text>
</TEI>