<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000050-001-001.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000050-001-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000050-001-002.xml">
<teiHeader><!-- LU: entspricht alles (bis auf Titel und IDs) 50.1.0 -> ggf. korrigieren -->
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>25 Zeitungsartikel und Zeitschriften aus: Die Börse, Reichspost, Der Österreichische Volkswirt, Deutschösterreichische Tageszeitung, Verčerní české slovo, Die Stunde, Narodni Listy, Neues Wiener Journal, Neues Wiener Tagblatt, Arbeiter-Zeitung, Pester Lloyd, Neuer Wiener Kurier</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000050-001-001.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/2195</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000050">Konvolut Zeitungsausschnitte zum Prozess Békessy ca. Stolpern/Federn</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000050-001-001-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/></creation>
            <langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage>
            <textClass/>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-14T09:00:07.825Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:02:23.601Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:02:25.174Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:02:46.302Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-14T09:02:48.584Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000002_23.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2549493/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000004_22.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2549495/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000006_22.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2549497/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000008_21.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2549499/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_27e4ea5e-8441-4083-a4ea-5e8441408363" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_bd7577a8-a3a6-4562-b577-a8a3a695623f">
                <hi rend="bold">Der Oesterreichische Volkswirt (7. 7. 1923, Nr. 140)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_20707fef-df7b-457a-b07f-efdf7b857a49">Das Schandblatt. Eine Erklärung</p>
            <p xml:id="uuid_140d7a93-16bf-4b11-8d7a-9316bffb11df">[…] Soviel für unsere Leser. Imre Békessy darf straﬂos schimpfen und verleumden, weil er einen anständigen Menschen nicht beleidigen kann und weil die Furchtsamen ihn bezahlen. Weil sich aber am Ende doch jemand der peinlichen Aufgabe unterziehen muß, Wien von diesen Schandblättern zu befreien, geben wir Imre Békessy Gelegenheit, die Preßpiraterie mit einer Auseinandersetzung im Gerichtssaal zu vertauschen, indem wir ihn der verächtlichsten Eigenschaften zeihen. Wir erklären sohin:</p>
            <p xml:id="uuid_1bc36587-cb44-4623-8365-87cb44e62352">1. Imre Békessy ist seit jeher ein politisch schamloses, charakterloses Subjekt.</p>
            <p xml:id="uuid_2e93d0a5-d55b-45c0-93d0-a5d55b75c057">2. Imre Békessy ist ein Lügner und Schwindler, der erfundene falsche Nachrichten verbreitet, die nur der Befriedigung persönlicher Rachsucht oder der persönlichen Bereicherung dienen können.</p>
            <p xml:id="uuid_30fa2fbf-df8d-49b5-ba2f-bfdf8db9b505">3. Imre Békessy ist ein käuﬂicher Journalist, der Bezahlung fordert und nimmt für die Verbreitung von redaktionellen Nachrichten und Artikeln, die Wertpapiere anpreisen oder sonst geschäftliche und persönliche Interessen seiner Auftraggeber fördern sollen. Wir sind bereit, für all dies den Wahrheitsbeweis vor Gericht anzutreten. […]</p>
            <p xml:id="uuid_b78317f6-801a-4028-8317-f6801a802808">
                <hi rend="bold">Die Stunde (10. 7. 1923, Nr. 106)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_2cabb511-252b-476e-abb5-11252b776e81">Hundswut in Wien</p>
            <p xml:id="uuid_43eed302-4228-4e83-aed3-0242287e837e">Die „Stunde“ hat keinen anderen Ehrgeiz, als den Beifall der gescheiten Menschen zu finden und die Dummköpfe aller Schattierungen zu ärgern. Bei einem solchen Programm muß man sich auf die Wut der Geärgerten gefaßt machen; der Dummkopf ist im Nachteil, er kann nicht mit gleichen Mitteln erwidern, sondern greift in seinem Zorn zu den Waffen der Beschimpfung und Verleumdung. Zu der Schar der Geärgerten gehört auch das hiesige Organ des Alldeutschtums […]</p>
            <p xml:id="uuid_a574ded0-1cdf-41f3-b4de-d01cdf31f351">Dies alles waren Tatsachen, beglaubigte Fälle, deren bloßstellende Wirkung zu entkräften auch größerem Scharfsinn nicht gelungen wäre, als dem der armseligen Anonymusse aus der alldeutschen Pressespelunke. Was tun sie also? Sie bellen ihre Wut in wüsten Beschimpfungen aus. Wir könnten an diesem Ausbruch von Hundswut mit der einfachen Bemerkung vorübergehen, daß wir von </p> <p xml:id="uuid_45b8abae-4070-4653-b8ab-ae407006532e">bösartigen Kretins nichts anderes erwartet haben; besäßen sie nur das Zipfelchen einer wirklichen Beschuldigung, sie und ihre Kumpane würden nicht zögern, es triumphierend vorzuführen. Aber sie sollen nicht meinen, daß Tollwut straﬂos macht; wir werden den tapferen Schimpfern Gelegenheit geben, ihren Mut vor Gericht zu beweisen. </p>
            <p xml:id="uuid_3779ab3e-a263-4e07-b9ab-3ea2633e0767">
                <hi rend="bold">Der Oesterreichische Volkswirt (14. 7. 1923, Nr. 141)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_9bb3a0f0-78d0-4ace-b3a0-f078d01aceef">Erklärung</p>
            <p xml:id="uuid_d5dbfea5-00f0-4194-9bfe-a500f0019495">Imre Békessy hat uns wegen unserer gegen ihn erhobenen Angriffe noch nicht geklagt. Er erklärt, daß wir „schamlose und niederträchtige Verleumdungen gegen ihn erhoben“ haben und daß wir „gedungene und ausgehaltene Bravos von Kapitalisten sind, die sich durch seine journalistische Tätigkeit in ihren Geschäften gestört fühlen“, endlich, daß wir „ehrlose und niederträchtige: Schurken“ sind, „die aus Rache und aus Brodneid oder gegen Bezahlung lügen und verleumden“. Unserer Ankündigung entsprechend, daß wir uns mit Békessy in keine journalistische Auseinandersetzung einlassen werden, und mit Rücksicht darauf, daß er weiters erklärt, für diese Behauptungen auch vor Gericht einzutreten, haben wir die Angelegenheit zwecks Einleitung der erforderlichen gerichtlichen Schritte unserem Anwalt übergeben.</p>
            <p xml:id="uuid_50136b07-e09d-450b-936b-07e09d550b2e">
                <hi rend="bold">Die Stunde (23. 1. 1924, Nr. 266)</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_794b626b-0053-4e8e-8b62-6b00536e8e7e">Erklärung</p>
            <p xml:id="uuid_80b146eb-a45a-428e-b146-eba45ae28e92">Die Anwälte des Chefredakteurs Emmerich Békessy, Dr. Valentin Rosenfeld und Dr. Walter Rode, ersuchen um die Aufnahme folgender Erklärung: Die Herren Dr. Gustav Stolper und Walther Federn machen heute den Versuch, den mit unserem Klienten geschlossenen Vergleich so darzustellen, als würde es sich um eine einseitige Erklärung des Herrn Békessy handeln. Dies entspricht, wie aus dem objektiven Prozeßbericht hervorgeht, nicht den Tatsachen. Der Vergleich besteht aus zwei getrennten Erklärungen, die die Prozeßgegner einander gegenseitig abgegeben haben. Überdies haben sich beide Teile verpﬂichtet, Kommentare zu dem Vergleich zu unterlassen. Die heutige Erklärung der Herren Dr. Stolper und Walther Federn bedeutet daher nichts anderes, als einen groben Bruch eines vor Gericht geschlossenen Vergleiches.</p>
            <p xml:id="uuid_5cb17c70-2ef8-4acb-b17c-702ef87acb1b">Dr. Valentin Rosenfeld</p>
            <p xml:id="uuid_373b00ab-30ec-49ef-bb00-ab30ec59eff0">Dr. Walter Rode</p>
        </div>
    <back/></text>
</TEI>