<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000134-068-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000134-067-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000134-069-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erörterung betreffend den Unterschied zwischen Beschimpfung und Schmähung</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000134-068-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/eroerterung-betreffend-den-unterschied-zwischen-beschimpfung-und-schmaehung</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">437897</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000134">Paul Amadeus ca. Karl Kraus</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000134-068-000-wit01" facs="#D_000134-068-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">o. D.</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 437897.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000134-068-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Unterschied zwischen Beschimpfung und Schmähung.
                <lb/>Unsere Sprache kennt Worte, die ihrer Bedeutung nach Schimpf-
                <lb/>worte sind, gleichzeitig aber den Vorwurf verächtlicher Eigen-
                <lb/>schaften oder Gesinnungen beinhalten. Es ist nun nicht immer
                <lb/>leicht zu entscheiden unter welcher Gesetzesstelle diese Worte
                <lb/>zu subsumieren sind, ob sie unter die Sanktion des § 491 oder
                <lb/>des § 496 St.G. fallen. Eine genaue Abgrenzung ist hier über-
                <lb/>haupt nicht möglich. Auch die Judikatur schwankt bei Ent-
                <lb/>scheidung dieser Frage und nimmt auf die Umstände des Einzelfal-
                <lb/>les Bedacht ohne eine abstrakte Regel aufzustellen, wann eine
                <lb/>Beschimpfung und wann eine Schmähung vorliegt und ob ein Wort
                <lb/>auf alle Fälle als Schimpfwort zu gelten hat, daher der Wahr-
                <lb/>heitsbeweis unzulässig ist, oder ob die Erbringung des Wahrheits-
                <lb/>beweises den Ausdruck rechtfertigen kann und den Täter straffrei
                <lb/>macht.
                <lb/>Eine Beschimpfung liegt dann vor, wenn ein Schimpf-
                <lb/>wort in der Absicht gebraucht wird Jemanden an seiner Ehre zu
                <lb/>verletzen, also in beleidigender Absicht. Die in ein
                <lb/>Schimpfwort gekleidete Schmähung hingegen enthält ein Werturteil
                <lb/>über die sittliche Person eines anderen. Schimpfworte sind nach
                <lb/>dem Kommentar zum österr. Strafgesetz Ausdrücke durch die einer
                <lb/>Person unabhängig von einem bestimmten Verhalten im Einzelfall
                <lb/>und unabhängig von einer durch entehrende Handlungen
                <lb/>substantiierbaren Eigenschaft oder Gesinnung Verachtung bezeigt
                <lb/>werden soll. Schmähung definiert der Kommentar als eine gegen
                <lb/>den Charakter einer Person ohne Anführung bestimmter Tatsachen
                <lb/>erhobene Anschuldigung, es habe jemand entehrende Handlungen
                <lb/>begangen oder sei wenigstens solcher Handlungen fähig. Werden
                <lb/>jedoch bestimmte Tatsachen oder wird ein bestimmtes Verhalten
                <lb/>angeführt, so liegt keine Schmähung mehr vor, sondern das Delikt
                <lb/>des § 488 St.G.
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Wird eine Kritik in die Form eines Schimpfwortes ge-
                <lb/>kleidet, so muss man untersuchen, ob die unter Beweis gestellte
                <lb/>Tatsache den Gebrauch des betreffenden Aus[spruches]druckes auch wirklich
                <lb/>rechtfertigt. Ueberschreitet der Ausdruck [eine]die [un]zulässige
                <lb/>Kritik, so liegt eine Beschimpfung vor, anderenfalls eine
                <lb/>Schmähung. Es kann also derselbe Ausdruck sowohl den Tatbestand
                <lb/>des § 496 als auch den Tatbestand des § 491 St.G. bilden und zwar
                <lb/>ist letzteres dann der Fall, wenn er in Verbindung mit anderen
                <lb/>Tatsachen, als deren Folgerung gebraucht wurde. (Jedoch
                <lb/>ohne Anführung einer bestimmten Tatsache.) Diese Ansicht vertritt das
                <lb/>Judikat 1933, das bezüglich des Ausdruckes „Stänker“ aus-
                <lb/>spricht, dass dieser eine Schmähung darstelle, ohne Verbindung
                <lb/>mit einem bestimmten Vorfall jedoch eine Beschimpfung sei.
                <lb/>Nach Ansicht Fingers und des Kommentars gibt es über-
                <lb/>haupt keine Schimpfworte an sich, Tiernamen allerdings hält
                <lb/>der Kommentar für Beschimpfungen schlechthin. Bei andern Schimpf-
                <lb/>worten dagegen, wie: „Lügner, Betrüger, Einbrecher, Schuft“ u.s.w.
                <lb/>kommt es darauf an, ob auf eine verächtliche Gesinnung angespielt
                <lb/>werden soll oder nicht. Das Judikat 1870 sagt: „Es gibt Worte, die
                <lb/>unter allen Umständen als Beschimpfung nach § 496 anzusehen sind
                <lb/>und zwar nach der Judikatur ‚Lump, Schuft, Gauner‘. Andere Aus-
                <lb/>drücke vornehmlich dann, wenn sie ganz allgemein ohne Anlehnung
                <lb/>an bestimmte Tatsachen gebraucht werden, obwohl sie einen kon-
                <lb/>kret schmähenden Inhalt haben, so die Ausdrücke ‚Lügner,
                <lb/>Wucherer‘ u.s.w. und verlangt eine Untersuchung im Einzelfall.
                <lb/>Dieselbe Ansicht bringt das Judikat 328 (Glaser, Unger) zum Aus-
                <lb/>druck, nach welchem „Lügner“ nach allgemeinem Sprachgebrauche
                <lb/>kein Schimpfwort bedeutet, sondern die unehrenhafte Eigenschaft
                <lb/>absichtlich die Unwahrheit zu sagen. Ebenso Judikat 1723, welches
                <lb/>den Ausdruck „Gauner“ als Schimpfwort bezeichnet, mit der Be-
                <lb/>gründung, dieses Wort sei ein in ein Schimpfwort gekleidetes ab-
                <lb/>straktes Urteil, bezüglich dessen sich mit Grund nicht sagen lässt,
                <lb/>dass mit demselben nicht die Person des Anklägers sondern nur
                <lb/>seine Handlungsweise bezeichnet werden sollte. Diese Erwägung
                <lb/>schliesse die Möglichkeit der Unterstellung unter den Tatbestand
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>des § 491 St.G. aus.
                <lb/>„Haderlump“ ist nach Judikat 972 (Glaser, Unger) Be-
                <lb/>schimpfung, ebenso „Ungläubiger“ nach Judikat 1345, „Verleumder“
                <lb/>dagegen Schmähung (Judikat 779 (Glaser, Ungar)). In dem Vorwurf
                <lb/>„der Niederträchtigkeit“ erblickt das Judikat 247 (Glaser,
                <lb/>Unger) eine Beschimpfung, da darin ein abstraktes Urteil enthal-
                <lb/>ten sei und der Ausdruck unbestimmte Praemissen voraussetze.
                <lb/>Judikat 4089 K.H. sagt: „Betrüger“ kann ein Schimpfwort an
                <lb/>sich sein. Diese Bedeutung tritt im Falle dieser Ausdruck tat-
                <lb/>sächlichen Anführungen als sich hieraus ergebende Folgerung
                <lb/>angereiht wird in dem Hintergrund. Jedoch wird hier meist der
                <lb/>Tatbestand des § 487 St.G. nicht 491 vorliegen. „Pharisäer“
                <lb/>ist Schimpfwort (Judikat 1382), ebenso „schlechter Mensch“,
                <lb/>ein Ausdruck durch welchen nach obigem Judikate nicht die [Ge-
                <lb/>sinnungsweise] Handlungsweise und Gesinnung, sondern nur die
                <lb/>Person des Privatanklägers auf ehrverletzende Weise angegriffen
                <lb/>wird. Der Vorwurf, dass jemand mit einer eckelhaften Krankheit
                <lb/>behaftet sei, stellt nach Judikat 1263 nicht den Tatbestand
                <lb/>einer Beleidigung her, weil eine Krankheit ein Unglück sei.
                <lb/>Zum Schlusse sei noch bemerkt, dass manche Worte allgemein
                <lb/>zwar als Schimpfworte gelten, diese Bedeutung jedoch im Einzel-
                <lb/>falle verlieren, so z.B., wenn ein Mitglied einer Stammtisch-
                <lb/>runde die sich Schmierfinke nennt, mit dem Ausdrucke „Alter
                <lb/>Schmierfink“ angesprochen wird. (Kommentar). Hingegen können
                <lb/>an und für sich neutrale Ausdrücke zu Schimpfworten werden,
                <lb/>so wenn man jemandem in beleidigender Absicht einem Personen-
                <lb/>kreise zuzählt, der, wenn auch nur in gewissen Kreisen und
                <lb/>zu Unrecht unangesehen ist. Hierher gehören Ausdrücke wie:
                <lb/>„Pfaffe, Jude, Roter, Hure, Winkelschreiber, Mistelbacher (für
                <lb/>Wiener Sicherheitswachleute.) Ebenso muss es als Schimpfwort
                <lb/>gelten, wenn jemand mit dem Familiennamen eines Verbrechers
                <lb/>angesprochen wird, wenn dieser allgemein bekannt ist. (Z.B.
                <lb/>Harmann).
                <lb/>Zusammenfassend kann also kurz Folgendes
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>als Richtlinie aufgestellt werden:
                <lb/>Schmähung liegt dann vor, wenn ein [Ausdruck] Schimpfwort in
                <lb/>Verbindung mit anderen Tatsachen oder als Folgerung [anderer Tatsachen]
                <lb/>solcher Tatsachen, Gesinnungen oder Eigenschaften
                <lb/>gebraucht wird u. daher eine Kritik der Persönlichkeit
                <lb/>des Privatanklägers bedeutet, Beschimpfung dagegen
                <lb/>ist ein abstrakt, für sich allein gebrauchtes Schimpf-
                <lb/>wort. Auf alle Fälle ist jedoch auf die Umstände des
                <lb/>konkreten Falles Rücksicht zu nehmen.
                <lb/>Kraus
                <lb/>Dr. Pisk
        </body>
    <back/></text>
</TEI>