<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000130-042-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000130-041-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000130-043-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief RA E. Lion an Samek</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000130-042-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-ra-e-lion-samek-11</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">399804</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000130">Karl Kraus ca. Hamburger Nachrichten</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000130-042-000-wit01" facs="#D_000130-042-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">24.01.1930</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 399804.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000130-042-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/506">Hamburg</rs>, den 24. Januar 1930.
                <lb/>– E.
                <lb/>Herrn Rechtsanwalt
                <lb/>Dr. Samek,
                <lb/>Wien I.
                <lb/><rs type="place" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/50493">Schottenring 14</rs>.
                <lb/>Sache: Kraus ./. <rs type="institution" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37346">Hamburger Nachrichten</rs>.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Kollege!
                <lb/>Wie ich vorausschicken möchte, bearbeite
                <lb/>ich die beiden Prozesse von Herrn Kraus nicht nur sorg-
                <lb/>fältig, sondern bei der von mir hochgeschätzten Persönlich-
                <lb/>keit unseres Mandanten mit ganz besonderer Sorgfalt. Es
                <lb/>ist mir daher selbst am wenigsten erwünscht, dass ich noch
                <lb/>keinen glatten Erfolg berichten kann, wie ich ihn, aller-
                <lb/>dings mit dem Vorbehalt meines Briefs an Herrn Kraus vom
                <lb/>8.6.1929, erhofft hatte. Auch heute sehe ich aber die
                <lb/>Prozesslage nicht als ungünstig an; es sind lediglich
                <lb/>Zweifel hineingekommen durch die vom Beklagten Schabbel
                <lb/>erst neuestens vorgebrachte Verteidigung, er habe von der
                <lb/>beanstandeten Kritik vor der Drucklegung überhaupt nicht
                <lb/>Kenntnis genommen. Ich lese immer noch aus Schabbels Brief
                <lb/>an mich vom 26.7.1929 Abs 4 das Gegenteil heraus, und finde
                <lb/>seinen Standpunkt unhaltbar, denn „nicht beanstanden“
                <lb/>kann man nur einen Aufsatz, dessen Inhalt man kennenge-
                <lb/>lernt hat. Im Strafverfahren wird also Herr Schabbel, der
                <lb/>dort den Beweis seiner Unkenntnis zu führen hat, diesen
                <lb/>Beweis nicht erbringen können, es sei denn, dass ihm zuvor
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>im Zivilverfahren das Gericht über seine Unkenntnis den
                <lb/>Eid auferlegen und er diesen Eid leisten sollte. Wenn das
                <lb/>Zivilgericht aber seiner mündlichen Erklärung entsprechend
                <lb/>verfährt, wird es Herrn Schabbel verurteilen, ohne auf den
                <lb/>Eid über seine Unkenntnis zu erkennen. In diesem Falle würde
                <lb/>Herr Schabbel auch im Strafverfahren zweiter Instanz verur-
                <lb/>teilt werden.
                <lb/>Ich habe mich inzwischen nun mit dem Gegenanwalt
                <lb/>in Verbindung gesetzt, und dieser bietet jetzt als Beitrag
                <lb/>zu unsern Kosten noch RM 100.– an, dies allerdings unter
                <lb/>der Bedingung, dass auf Erklärungen in der Zeitung mit Rück-
                <lb/>sicht auf die verflossene Zeit verzichtet wird. Dies Letzte
                <lb/>entspricht einem Hinweis des Vorsitzenden im Zivilverfahren.
                <lb/>Dieser äusserte, von den Lesern der <rs type="institution" ref="https://pmb.acdh.oeaw.ac.at/entity/37346">Hamburger Nachrichten</rs>
                <lb/>würden die wenigsten Herrn Kraus kennen, ausserdem sei bei
                <lb/>ihnen die Angelegenheit bis zur Rechtskraft des Urteils
                <lb/>völlig vergessen, und endlich sei durch die von uns ver-
                <lb/>anlasste Berichtigung die Unrichtigkeit der von der Zeitung
                <lb/>gebrachten Behauptung schon von der Öffentlichkeit zur
                <lb/>Kenntnis genommen; der Artikelschreiber habe sich bei
                <lb/>Herrn Kraus entschuldigt, und die Zeitung gebe laut dem
                <lb/>Strafurteil die Unrichtigkeit der Behauptung zu. Diese
                <lb/>Auffassung scheint mir doch beachtenswert.
                <lb/>Ich sehe, dass Sie, sehr verehrter Herr Kollege,
                <lb/>bereit sind, bezüglich Ihrer Kosten eine Konzession zu
                <lb/>machen. Ich glaube mich nicht mit den geltenden Standesvor-
                <lb/>schriften in Widerspruch zu setzen, wenn ich in diesem Einzel-
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>fall auch meinerseits der Verehrung für Herrn Kraus durch
                <lb/>die Bereitschaft zu einer Ermässigung meiner tariflichen
                <lb/>Gebühren Rechnung trage. Ich möchte dies aber nicht so ver-
                <lb/>standen wissen, als wollte ich die beiden Prozesse auf
                <lb/>jeden Fall verglichen sehen. So beurteile ich die Lage
                <lb/>nicht. In erster Linie halte ich den Vorschlag der Gegen-
                <lb/>seite für erwägenswert. Sollten Sie und Herrn Kraus anderer
                <lb/>Auffassung sein und im Gegensatz zum Zivilrichter eine
                <lb/>öffentliche Erklärung heute noch für unerlässlich halten,
                <lb/>so würde der Kostenzuschuss von RM 100.– durch den Gegner
                <lb/>wegfallen und nur der gerichtliche Vergleichsvorschlag
                <lb/>übrigbleiben. Dann würde ich meinerseits allerdings mehr
                <lb/>für Durchführung der Prozesse sein. Denn nach der Darlegung
                <lb/>des Zivilrichters glaube ich mit einer Verurteilung von
                <lb/>Schabbel rechnen zu können, die dann zugleich eine günstige
                <lb/>Grundlage für die zweite Instanz des Beleidigungsverfahrens
                <lb/>böte. Wenn ich in erster Linie den letzten Vorschlag der
                <lb/>Gegenseite zu erwägen bitte, so deshalb, weil mir diese
                <lb/>Form der Erledigung heute zweckmässig und auch im Kosten-
                <lb/>punkt annehmbar zu sein scheint.
                <lb/>Den Termin vom 29. Januar werde ich vertagen. Ich
                <lb/>bitte um Ihre Äusserung.
                <lb/>Herrn Kraus darf ich durch Sie meine verbindlichsten
                <lb/>Grüsse übermitteln lassen.
                <lb/>Mit kolleg. Hochachtung
                <lb/>Dr. Lion
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>Kraus – Hamburger
                <lb/>Nachrichten
                <lb/>27. JAN 1930
        </body>
    </text>
</TEI>