<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000068-077-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-076-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-078-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Sigismund von Radecki an Kraus</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000068-077-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-sigismund-von-radecki-kraus</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">207919</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000068">Karl
                    Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000068-077-000-wit01" facs="#D_000068-077-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">03.02.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 207919.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000068-077-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Berlin, am 3. Februar 28
                <lb/>Adresse: Berlin W 50
                <lb/>Passauerstr. 38
                <lb/>III Etage, bei Lewinsohn
                <lb/>Verehrter Herr Kraus!
                <lb/>Ich freue mich sehr, daß Sie nach Berlin kommen
                <lb/>werden. Mit der Konzertdirektion Sachs habe ich sofort nach
                <lb/>Eintreffen des Briefes von Frl. Wacha gesprochen; Sie werden
                <lb/>den Brief der Konzertdirektion jetzt wohl schon in
                <lb/>Händen haben.
                <lb/>In betreff des Berichtes über meine Eindrücke von
                <lb/>der Gerichtsverhandlung bin ich in einer schwierigen
                <lb/>Lage: denn erstens gab es kaum eine Verhandlung, da
                <lb/>die ganze Sache 5 Minuten dauerte, und zweitens
                <lb/>waren meine Eindrücke recht ungünstiger Natur –
                <lb/>nämlich was Ihren Rechtsanwalt betrifft. So komme ich
                <lb/>in die peinliche Situation, Ihnen Ihren Rechtsfreund, der
                <lb/>persönlich sicher ein hochanständiger und guter Mensch
                <lb/>ist, ein wenig anschwärzen zu müssen. Auch habe ich
                <lb/>Angst, daß dadurch „die größten Unerquicklichkeiten“
                <lb/>entstehen könnten. Aber schließlich: Eindruck ist Eindruck,
                <lb/>und den will ich Ihnen völlig unmaßgeblich schildern.
                <lb/>Die Sache begann damit, daß Ihr Rechtsanwalt
                <lb/>erklärte, er habe gestern einen 30-seitigen gegnerischen
                <lb/>Schriftsatz zu Händen erhalten, und sei daher nicht in
                <lb/>der Lage, auf die darin enthaltenen völlig neuen
                <lb/>Argumente vor Rücksprache mit seinem Klienten
                <lb/>einzugehen (Hier möchte ich gleich bemerken – was
                <lb/>übrigens noch verhältnismäßig unwichtig ist –, daß
                <lb/>Ihr Rechtsanwalt schlecht, d.h. nicht überzeugend und
                <lb/>unsicher spricht, welche Unsicherheit er durch ein Hin-
                <lb/>und Herschwanken, Händeaufstützen auf den Richter-
                <lb/>tisch usw. zu verbergen sucht. Der gegnerische Anwalt
                <lb/>stand wie eine Mauer, und sprach ruhig und mit
                <lb/>Gewicht.)
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>2.
                <lb/>Darauf sprach der gegnerische Anwalt. Er sprach
                <lb/>davon, wie viel papier bereits in dieser Sache verschwendet
                <lb/>worden sei, beklagte sich darüber, daß er einen 75-sei-
                <lb/>tigen Schriftsatz ohne Kopie erhalten habe, sodaß er
                <lb/>eine solche habe anfertigen lassen müssen (da Kerr
                <lb/>auf Reisen gewesen), meinte, daß in der Sache kein
                <lb/>Ende abzusehen sei, und schlug endlich vor, Klage
                <lb/>und Widerklage zurückzuziehen, um der Sache ein
                <lb/>Ende zu machen und die Justiz, die wohl wichtigere
                <lb/>Dinge zu tun habe (wörtlich), nicht unnütz zu belasten.
                <lb/>Der Sinn seiner Ausführungen ging dahin, die
                <lb/>Sache als das übliche Literatengezänk hinzustellen,
                <lb/>das von ernsten Männern, wie Rechtsanwälten und
                <lb/>Richtern, nun einmal nicht ernst genommen werden
                <lb/>könne. (Kerr war übrigens anwesend und stand stumm
                <lb/>daneben.)
                <lb/>Nun finde ich, daß Ihr Rechtsanwalt sich
                <lb/>dadurch nicht auf der Höhe der Situation zeigte, daß
                <lb/>er auf diese Tendenz der Bagatellisierung der
                <lb/>Angelegenheit völlig einging und das Kliché
                <lb/>Literatengezänk bereitwilligst annahm (ohne daß das
                <lb/>Wort natürlich fiel.) Er sagte, daß auch er diesen
                <lb/>Vorschlag begrüße, daß er der Meinung sei, sowohl
                <lb/>Herr Kraus wie auch Herr Kerr seien mit wichtigeren
                <lb/>Dingen beschäftigt, als daß sie durch solch eine
                <lb/>Angelegenheit ihre Zeit verlieren sollten (wörtlich), und dergleichen
                <lb/>mehr. Er wolle seinem Klienten jedenfalls zu dieser
                <lb/>Lösung (Rücknahme von Klage und Widerklage) raten.
                <lb/>(Man hatte den Eindruck, daß beide Rechtsanwälte
                <lb/>heilfroh sein würden, wenn sie die Sache, die ihnen
                <lb/>wohl über den Kopf wuchs, endlich los wären!)
                <lb/>Ich muß nun sagen, daß diese Haltung Ihres
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>3.
                <lb/>Rechtsanwaltes (falls es nicht eine Finte war, was
                <lb/>ich nicht glauben kann) deutlich zeigt, daß er den
                <lb/>Sinn der ganzen Angelegenheit nicht begriffen
                <lb/>hatte, sondern ihr bloß formal beigekommen ist.
                <lb/>Natürlich ist die Sache für Herrn Kerr unwichtig (solang
                <lb/>er keine guten Gewinnchancen hat). Er hat ohne Zweifel
                <lb/>bessere und ihm nützlichere Dinge zu tun. Aber daß
                <lb/>gerade Sie, Herr Kraus, nichts Wichtigeres auf der Welt
                <lb/>haben und daß es Ihnen ernst mit der Sache ist,
                <lb/>daß hätte Ihr Rechtsanwalt – auch wenn Sie selber
                <lb/>mit ihm den Vergleich aus allgemeinen Erwägungen
                <lb/>und im gegebenen Augenblick für zweckmäßig
                <lb/>hielten – doch zumindest anführen müssen. Er
                <lb/>durfte sich auf das Niveau „Literatengezänk“ nicht
                <lb/>so bereitwillig hinunterbegeben. Daher der peinliche
                <lb/>Eindruck, den ich von der Verhandlung hatte.
                <lb/>Nun führte der gegnerische Rechtsanwalt noch
                <lb/>an, daß er diesen Vorschlag zur beiderseitigen
                <lb/>Zurückziehung nicht als allein von sich ausgegangen
                <lb/>wissen wolle, sondern daß er die Sache ja mit
                <lb/>seinem werten Kollegen besprochen habe (folgen
                <lb/>Elogen an die Adresse von Herrn Dr. Levi), der darin mit
                <lb/>ihm völlig einer Meinung sei. Ihr Rechtsanwalt
                <lb/>stimmt mit einer Verbeugung noch einmal zu
                <lb/>und die Sache wird bis auf Einholung des
                <lb/>Bescheides vom Wiener Klienten, also auf etwa drei
                <lb/>Wochen, vertagt.
                <lb/>Ich bitte Sie, lieber Herr Kraus, diesen meinen
                <lb/>vertraulichen Bericht nicht als einen Ausdruck der
                <lb/>Antipathie gegen Herrn Dr. Levi, den ich zum ersten
                <lb/>Mal im Leben sah, aufzufassen, und auch nicht
                <lb/>als den Wunsch, diese Sache neu anzufachen. Vielleicht
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>ist die vorgeschlagene Lösung wirklich die beste
                <lb/>– darüber habe ich kein Urteil. Ich habe Ihnen
                <lb/>hier meinen Eindruck von diesen 5 Minuten
                <lb/>wiedergegeben.
                <lb/>Mit den besten grüßen
                <lb/>Ihr
                <lb/>Ihr Sigismund v. Radecki
                <lb/>P.S. Falls der Vergleich nicht zustandekommen
                <lb/>sollte, wäre ich für eine Verständigung
                <lb/>über den Verhandlungstermin dankbar. R. 
        </body>
    </text>
</TEI>