<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000059-002-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000059-001-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000059-003-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Erklärung [von Ernst Spitz]</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000059-002-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/2377</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000059">Akten und Korrespondenzen zu den Prozessen Die Stunde ca. Ernst Spitz</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000059-002-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/></creation>
            <langUsage><language ident="de">Deutsch</language></langUsage>
            <textClass/>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-17T09:20:42.484Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-17T09:35:18.099Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-17T09:35:19.356Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-17T09:35:21.291Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000200_21.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2551402/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-4/59_61/00000200.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000202_20.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2551404/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-4/59_61/00000202.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000203_22.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2551405/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-4/59_61/00000203.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_a8ab93f2-fc35-405f-ab93-f2fc35105ff9" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_d80b9e2f-db72-47e5-8b9e-2fdb7207e5c3">Ich, Endesgefertigter, Adolf [!] Spitz, habe als Redaktionsmitglied der „Stunde“ beim Betriebsrate dieses Unternehmens Beschuldigungen gegen den Redakteur der „Stunde“‚ Herrn Dr. Ladislaus Frank in der Richtung vorgebracht, dass er für seine journalistische Tätigkeit und zwar für das Unterlassen von Angriffsartikeln gegen die „Mödendorfer“, bezw. gegen den mit derselben in Verbindung stehenden Dr. Andermann und weiters gegen Herrn Dr. Hugo Zörnleib, sich Geldzuwendungen machen liess. Auf Grund dieser Anzeige wurden vom Betriebsrate der „Stunde“ eingehende und erschöpfende Erhebungen gepﬂogen, welchen ich zugezogen war.</p>
            <p xml:id="uuid_e2a9c11f-6fe1-4003-a9c1-1f6fe160036f">Das Ergebnis dieser Erhebungen, insbesondere die Konfrontierung des Herrn Dr. Formanek mit Herrn Dr. Zörnleib und die Depositionen, die Herr Dr. Frank und Herr Dr. Zitter vor dem Betriebsrate der „Stunde“ zu Protokoll gegeben haben, haben mir die volle Ueberzeugung verschafft, dass mir hinterbrachte Aeusserungen, die zu meiner Anzeige gegen Herrn Dr. Frank an den Betriebsrat der „Stunde“ führten und welche die Person des Herrn Dr. Frank in seiner journalistischen Ehre kompromittierten, vollkommen ungerechtfertigt und unstichhältig sind, dass insbesondere Herr Dr. Frank weder direkt, noch durch eine Mittelsperson für seine journalistische Tätigkeit oder im Zusammenhange damit eine Zuwendung verlangt oder erhalten hat und ich habe die Ueberzeugung, auf Grund der gemachten Aussagen der vernommenen Zeugen, restlos gewonnen, das Herrn Dr. Frank auch nicht der Schatten eines Vorwurfes treffen kann, der seine journalistische Ehre in Zweifel ziehen könnte.</p>
            <p xml:id="uuid_3128f6c9-99b6-4360-a8f6-c999b6f3602f">Ich bedauere auf das Tiefste, allerdings durch unwahre Informationen dazu angeregt, Herrn Dr. Ladislaus Frank in den Verdacht eines unkorrekten Vorgehens gebracht zu haben und bitte denselben deshalb um Entschuldigung. Nach </p> <p xml:id="uuid_3c0672b6-fb44-4038-8672-b6fb44b0387c">dem erhobenen Sachverhalte unterliegt es für mich keinem Zweifel, dass Herr Dr. Formanek, der von Herrn Dr. Zörnleib ein Cadeau für eine dritte Person, wie Herr Dr. Zörnleib behauptet, für Herrn Dr. Frank, verlangt hat, ohne Fühlungnahme mit Letzterem und in Missbrauch des Namens des Herrn Dr. Frank, den Anlass zu diesen unwahren, Herrn Dr. Frank in seiner Ehre schwer bedrohenden Gerüchten gegeben hat. </p>
            <p xml:id="uuid_e8fa2eeb-192e-4f9d-ba2e-eb192e8f9dd8">2.) Ich habe im Gespräche mit Redaktionskollegen, bezw. mit dem Administrationsmitgliede‚ Herrn Eisinger, Aeusserungen über Herrn Dr. Ely vorgebracht, welche von den genannten Herren dahin aufgefasst wurden, als würde ich Herrn Dr. Ely in seiner journalistischen Integrität angreifen und herabsetzen wollen.</p>
            <p xml:id="uuid_73ebb5a0-6fd2-45a6-abb5-a06fd245a692">Ich erkläre feierlich‚ dass mir nichts ferner gelegen ist, als die persönliche und journalistische Ehre Herrn Dr. Elys herabzusetzen oder ihn einer unlauteren Handlungsweise zu bezichtigen. Meine Aeusserungen über Herrn Dr. Ely wurden von den früher erwähnten Herren zu meinem grössten Bedauern vollkommen falsch verstanden. Ich betone, dass ich in die persönliche und journalistische Ehrenhaftigkeit des Herrn Dr. Ely nicht den geringsten Zweifel zu setzen berechtigt bin und bitte Herrn Dr. Ely wegen dieser Aeusserungen, die zu Missverständnissen Anlass gaben, hiermit um Entschuldigung.</p>
            <p xml:id="uuid_6ab84b74-b60f-4c3b-b84b-74b60ffc3b54">Mit Rücksicht darauf., dass die sub. 1 und 2. erwähnten Vorkommnisse eine mir vollkommen verständliche Empörung und Entrüstung unter meinen Redaktionskollegen in der „Stunde“, ebenso bei den beiden genannten Herren Dr. Ladislaus Frank und Herrn Dr. Ely hervorgerufen haben, welche auch nach Beilegung und Aufklärung der ganzen Angelegenheit mir ein Zusammenarbeiten mit den genannten Herren im Verband des „Kronos“Verlages als untunlich erscheinen lassen, erkläre ich meinen Austritt aus dem Verbande der Redaktion und nehme zur Kenntnis dass Herr Chefredakteur Békessy, trotzdem mein Austritt aus der Redaktion auf mein Verlangen spontan erfolgt ist, mir noch für die Dauer von drei Monaten meine bisherigen Bezüge in loyalster und entgegenkommendster Weise auszuzahlen sich bereit erklärt hat. Ich ersuche jedoch, mich von einer weiteren Tätigkeit in der Redaktion der „Stunde“ sofort zu entheben. Ich erkläre weiters, dass mir keinerlei wie immer geartete Ansprüche ausser den mir vom Herrn Chefredakteur Békessy zugebilligten drei Monatsbezügen zustehen. Wien am 26. Feber 1926.</p>
        </div>
    </text>
</TEI>