<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000070-028-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-027-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-029-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief RA Botho Laserstein an Kraus</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-028-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-ra-botho-laserstein-kraus-1</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">213310</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000070">Karl Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000070-028-000-wit01" facs="#D_000070-028-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">18.02.1929</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 213310.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000070-028-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>BERLIN, DEN 18. Februar 1929.
                <lb/>Herrn Karl Kraus,
                <lb/>per Adr. Verlag „Die Fackel“,
                <lb/>Wien,
                <lb/>Hintere Zollamtsstraße 3.
                <lb/>Sehr verehrter Herr Kraus,
                <lb/>vielen Dank für Ihr freundliches Schreiben vom 15.
                <lb/>Februar, das sich mit meinen letzten Briefen an Sie bezw.
                <lb/>Herrn Dr. Samek gekreuzt hat. Inzwischen werden Sie ja
                <lb/>hoffentlich alles Erwünschte erhalten haben.
                <lb/>Ich selbst muß mich aber zunächst wegen einer groben
                <lb/>Versündigung am Sprachgeist entschuldigen, die mir im
                <lb/>Drang der Sonnabend-Sprechstunde in dem Brief an Herrn
                <lb/>Kollegen Samek unterlaufen ist. Das Stenogramm und die
                <lb/>Übertragung wurde von meiner Bürovorsteherin / nicht von
                <lb/>meiner Frau / gefertigt. Bei der Unterschrift entging
                <lb/>mir, daß Satz 2 des Briefes an Dr. Samek falsch über-
                <lb/>tragen ist. Diktiert hatte ich: „Diese muß Herr Kraus
                <lb/>unterschreiben, sie muß alsdann u.s.w.“ Meine überhaupt
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>sehr eigenwillige Bürodame hat geglaubt, Kürze-Würze
                <lb/>spielen zu müssen.
                <lb/>In der Ruhe des Sonntags habe ich mir auch nochmals
                <lb/>Ihre Erklärung durchgelesen. Ich bitte zu bedenken, ob
                <lb/>nicht der Schlußsatz dadurch Angriffen Raum bietet, daß
                <lb/>er auf den pekuniären Gewinn der Kerr-Sache bezw. auf
                <lb/>dessen Verlust hinweist.
                <lb/>Bei meiner Bitte um einen Bescheid in Sachen
                <lb/>Kortner dachte ich daran, ob ich ihm etwas auf
                <lb/>seinen Brief antworten soll. Im übrigen ist Fischer
                <lb/>mit mir darin einig, daß die Erledigung der Angelegen-
                <lb/>heit am besten vor dem Forum dem „Fackel“ und nicht
                <lb/>vor dem Strafgericht erfolgt. Denn der Ausdruck „jemand
                <lb/>mache sich lächerlich“ scheint mir die Grenze der
                <lb/>Formalbeleidigung nicht zu erreichen.
                <lb/>Daß Kortner selbst klagt, halte ich für ausge-
                <lb/>schlossen. Die Klage könnte in Wien oder in Berlin er-
                <lb/>hoben werden. Denn an beiden Orten ist ein Teilstück
                <lb/>des Tatbestandes / Absendung bezw. Ankunft / gesetzt. Falls
                <lb/>ich aber hierüber einen Brief an Kortner schreiben soll,
                <lb/>bitte ich um Ihre Vorschläge.
                <lb/>Eine verwendbare Bekundung über die Spesen der
                <lb/>Kortner-Biographie zu erhalten, also doch wohl etwas
                <lb/>Druckbares, ist ausgeschlossen. Zeuge hierfür könnte
                <lb/>nur der Direktor des Verlags der Biographie sein. Dieser
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>hat die Tatsache einem meiner früheren Mandanten, Herrn
                <lb/>Felix Ziege, erzählt. Dieser ist bestimmt
                <lb/>kein brauchbarer Zeuge. Ich habe ihm jetzt die Mandant-
                <lb/>schaft gekündigt, nachdem sich mir das ungewisse Gefühl
                <lb/>einer Verwandtschaft mit Bekessy-Manieren durch tat-
                <lb/>sächliche Bekundungen der Zeugen bestätigt hat.
                <lb/>Letzteres teile ich Ihnen aber nur unter strengster
                <lb/>Vertraulichkeit mit. Ich habe wegen dunkler Ahnungen
                <lb/>schon seinerzeit abgeraten, Herrn Ziege als Gegner
                <lb/>im Müller-Prozeß zu nehmen.
                <lb/>Bezüglich des Vorabdrucks aus der „Fackel“ sind
                <lb/>folgende Vorschriften einzuhalten:
                <lb/>1. Angabe des für den Inhalt Verantwortlichen.
                <lb/>2. Angabe des Erscheinungsorts.
                <lb/>3. Angabe des Druckers.
                <lb/>Falls Berlin der Erscheinungsort sein soll, müßte
                <lb/>ein Deutscher die Verantwortung ünbernehmen.
                <lb/>Nunmehr zu Kerrs neuestem Schandwerk. Ich glaube
                <lb/>übrigens jetzt, daß er für seine Handlungen moralisch
                <lb/>nicht verantwortlich gemacht werden kann. Denn der
                <lb/>Schmutz seiner gestrigen Kritik, den ich beifüge, spricht
                <lb/>für den Ausschluß der freien Willensbestimmung im Sinne
                <lb/>des § 51 StGB.
                <lb/>Zu der Anlage reiche ich die mir zugegangene Fahne
                <lb/>mit bestem Dank zurück. Ich weiß, daß Sie sich mit Recht
                <lb/>in den Zeugungsakt nicht dreinreden lassen, möchte mir
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>aber doch eine freimütige Bemerkung erlauben. Ich habe
                <lb/>das Empfinden, daß die einstweilige Verfügung mit ihrem
                <lb/>Zwang zum Kleinzitat die notwendige Erledigung des Kerr
                <lb/>durch sich selbst außerordentlich hemmt. So geht auch
                <lb/>in der mir übersandten Fahne viel von der Schandlich-
                <lb/>keit des letzten kerrschen Opus verloren, weil niemand
                <lb/>darauf kommt, die zitierten Strophen hintereinander
                <lb/>zu lesen. Aber vielleicht täusche ich mich. Jedenfalls
                <lb/>wirkt in dieser Art des Kleinzitats der Hohn auf die
                <lb/>einstweilige Verfügung nicht mit.
                <lb/>Nun zum Juristischen. Die mir mitgeteilte Ansicht
                <lb/>des Herrn Dr. Samek ist nach deutschem Recht zweifellos
                <lb/>unhaltbar. Es ist unbedingt unzulässig, die dargestelIte
                <lb/>Strophe ebenfalls im Original zu bringen. Ja ich bin
                <lb/>sogar der Überzeugung, daß die ganze Fahne von einer
                <lb/>strengen Urheberrechtskammer als Umgehung für unzulässig
                <lb/>erachtet wird. Hierzu teile ich Ihnen folgendes aus
                <lb/>Allfelds Urheberrechtswerk und aus der Judicatur mit.
                <lb/>Nach der Entstehungsgeschichte des Gesetzes und
                <lb/>nach weitverbreiteter Auffassung muß die Behandlung des
                <lb/>Textes dessen Abdruck weit überschreiten. Das ganze
                <lb/>Gedicht darf überhaupt nicht gebracht werden, weil die
                <lb/>„Fackel“ hier nicht als wissenschaftliches Werk aner-
                <lb/>kannt wird, es darf nicht das wiederholt werden, was
                <lb/>vorher von anderer Seite geschrieben wurde; es muß sich
                <lb/>um eine völlig selbstständige literarische Arbeit han-
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>deln, die nicht den Zweck und Gegenstand haben darf,
                <lb/>das fremde Werk selbst zur Kenntnis anderer zu bringen,
                <lb/>die fremden Stellen dürfen nicht den Hauptstoff des
                <lb/>Artikels bilden, sondern nur die mit der Besprechung
                <lb/>verfolgte Absicht einer umfassenden ästhetischen oder
                <lb/>kritischen Würdigung unterstützten. Der Nachdruck ist
                <lb/>auch dann nicht gestattet, wenn er die äußere Form
                <lb/>einer Besprechung wahrt. So übereinstimmend mit dem
                <lb/>Reichsgericht in Strafsachen Band 37, S. 294 auch
                <lb/>die pariser Urheberrechtskammer am 15. Juli 1897.
                <lb/>Schließlich möchte ich, um Ihnen selbst ein Urteil
                <lb/>zu ermöglichen, die entscheidende Stelle aus Allfeld
                <lb/>mitteilen. / S. 226, Anmerkung 11, 12, 13. /
                <lb/>11. „Für die Entscheidung der Frage, ob bei Aufnahme
                <lb/>von Bestandteilen eines fremden Werkes in das eigene
                <lb/>ein solcher Zweck verfolgt wurde, daß nur erlaubte Ent-
                <lb/>lehnung, nicht aber Nachdruck vorliegt / s.N.10 /, kann
                <lb/>insbesondere das quantitave Verhältnis
                <lb/>des fremden Stoffes ja dem ei-
                <lb/>genen von Belang fein. Doch kommt es auf den ein-
                <lb/>zelnen Fall an. So kann z.B. in der Kritik eines Buchs,
                <lb/>eines Dramas die Aufführung der besprochenen Stellen ge-
                <lb/>genüber den kritischen Bemerkungen dem räumlichen Umfange
                <lb/>nach überwiegen, wenn nur ersichtlich ist, daß es dem
                <lb/>Verfasser wesentlich um die Kritisierung des fremden
                <lb/>Werkes zu tun war, daß also seine eigenen Bemerkungen
                <lb/>nicht etwa beigefügt sind, um unter dem Schein einer
                <lb/>selbständigen Arbeit das fremde Werk teilweise zu repro-
                <lb/>duzieren. Nicht ohne Bedeutung ist unter Umständen die
                <lb/>Art und Weise der Stellungnahme gegenüber den fremden
                <lb/>Ansichten. Der Charakter der Selbständigkeit kann der neu-
                <lb/>en Arbeit schon dann innewohnen, wenn sie im Verhältnisse
                <lb/>zu zahlreichen ober umfangreichen Stellen, die dem
                <lb/>fremden Werke entnommen sind, nur wenig eigene Gedanken-
                <lb/>äußerungen enthält, in diesen aber der völlig andere
                <lb/>Standpunkt des Verfassers gekennzeichnet ist, während
                <lb/>dann, wenn der versasser der neuen Arbeit den in weitläu-
            <pb facs="" n="6"/>
                <lb/>sigem Auszug mitgeteilten Ausführungen des anderen ge-
                <lb/>genüber nur mit wenigen Worten seine Übereinstimmung
                <lb/>kundgibt, die Annahme, daß er in der Hauptsache sich
                <lb/>die eigene Arbeit durch Entlehnung der fremden ersparen
                <lb/>wollte, viel näher liegt, zumal dann, wenn die neue
                <lb/>Arbeit den gleichen literarischen Zweck verfolgt wie
                <lb/>die benutzte. Natürlich ist auch hier überall der ein-
                <lb/>zelne Fall ins Auge zu fassen. / Man hat geglaubt, das
                <lb/>quantitative Verhältnis der zulässigen Entlehnung zu
                <lb/>dem benutzten Werke einerseits, zu der neuen Arbeit
                <lb/>anderseits gesetzlich festlegen zu können und wollte,
                <lb/>daß nur ein Fünfzehntel zugelassen werde. Mit Recht
                <lb/>ist die Gesetzgebung auf solche Vorschläge, welche
                <lb/>die Berücksichtigung des einzelnen Falles zu sehr
                <lb/>außer acht lassen, nicht eingegangen. Siehe auch § 41
                <lb/>N. 4. /
                <lb/>12. Steht der Zweck, die fremden Aussprüche nur
                <lb/>vereinzelt innerhalb einer selbständigen Arbeit zu
                <lb/>benutzen außer Zweifel, so kommt es nicht darauf an,
                <lb/>welchen literarischen Wert die eigene
                <lb/>Arbeit im Verhältnisse zu dem Entlehnten hat; erstere
                <lb/>kann ihrer Bedeutung nach hinter den Zitaten zurück-
                <lb/>treten, die Entlehnung ist doch zulässig.
                <lb/>13. Immer muß die Anführung in der selbständigen
                <lb/>literarischen Arbeit in innerer Verbin-
                <lb/>dung mit den eigenen Gedanken
                <lb/>erfolgen. Eine bloß äußerliche, zusammenhangslose
                <lb/>Ein- oder Anfügung der entnommenen Stellen ist nicht
                <lb/>statthaft / a.M. Müller S. 78 /.“
                <lb/>Zulässig wäre übrigens der Abdruck des Gedichts,
                <lb/>wenn Samek oder ich es zum Gegenstand einer forensi-
                <lb/>schen Rede machen und Sie diese Rede, die ja ganz
                <lb/>kurz sein kann, unverändert zum Abdruck bringen.
                <lb/>Zum Schluß bitte ich um Entschuldigung, wenn ich
                <lb/>Sie noch mit einer persönlichen Angelegenheit behellige.
                <lb/>Ich möchte den großen Satiriker Börne wieder
                <lb/>zu Ehren bringen. Zu diesem Zweck habe ich unter dem
                <lb/>Titel „Ludwig Börne – die Überwindung des Judentums“
                <lb/>jene großartigen Satiren zusammengestellt, die auch
            <pb facs="" n="7"/>
                <lb/>das heutige Geschäfts- und Literaturjudentum erledigen.
                <lb/>Das umfangreiche Buch ist, bis auf den Schluß meiner
                <lb/>Einleitung, fertig. Jüdische und andere Verleger, denen
                <lb/>ich es angeboten habe, haben es abgelehnt, weil Börne
                <lb/>„tot“ sei und im Gegensatz zu Heine seine Wirkung auf
                <lb/>die heutige Zeit verfehle. Es wäre mir daher wertvoll
                <lb/>zu wissen, ob Sie diese Publikation, die teilweise
                <lb/>ganz neues und erschütterndes Börne-Material enthält,
                <lb/>für nützlich halten. Wäre es ferner möglich, Lanyi
                <lb/>oder Jahoda für die Veröffentlichung zu interessieren,
                <lb/>deren Reinertrag ich für eine Publikation lichtenberg-
                <lb/>scher Satiren verwenden möchte.
                <lb/>Ich will Ihnen aber nicht Ihre kostbare Zeit
                <lb/>stehlen und falls Sie die Angelegenheit für unwesent-
                <lb/>lich halten, bitte ich sie einfach als erledigt anzu-
                <lb/>sehen.
                <lb/>Mit herzlichen Grüßen und in großer Verehrung
                <lb/>Ihnen ergeben
                <lb/>Dr. Laserstein
        </body>
    </text>
</TEI>