<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000072-008-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-007-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-009-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Bericht von Hans Loewe</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000072-008-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/bericht-von-hans-loewe</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">220710</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000072">Korrespondenz mit Hans Loewe</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000072-008-000-wit01" facs="#D_000072-008-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">31.05.1926</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 220710.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000072-008-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Wien, den 31. Mai 1926.
                <lb/>Bericht.
                <lb/>Ich erschien am 14. Jänner laufenden Jahres im Amtszimmer des für
                <lb/>Athen beglaubigten Generalkonsuls Dr. Otto Walter, Athen, Rue
                <lb/>Alexandros, zu der behördlichen Amtsstunde und ersuchte den Gene-
                <lb/>ralkonsul, als bevollmächtigten Vertreter der Republik Oesterreich
                <lb/>welcher ich als Staatsbürger angehöre, zwecks Klarstellung eines
                <lb/>Falles, der danach angetan sei, die Öffentlichkeit zu beunruhigen,
                <lb/>um eine Unterredung. Zu diesem Behufe wurde ich von ihr für 4 Uhr
                <lb/>30 desselben Tages in das österreichische Konsulat geladen. Ich fand
                <lb/>mich zu der mir angegebenen Zeit ein und gab dem Generalkonsul Dr.
                <lb/>Otto Walter die folgende Erklärung ab.
                <lb/>Herr Generalkonsul! Aus meinem Reisepass Nr.
                <lb/>843 belieben Sie zu ersehen, dass ich österreichischer Staatsbürger
                <lb/>bin, den 23. Februar 1897 zu Hinterbrühl im Bezirke Mödling geboren,
                <lb/>von meinem Gesichte können Sie mir ablesen, dass ich Jude bin und
                <lb/>ausserdem sage ich Ihnen, dass ich mit der israelitischen Kultus-
                <lb/>gemeimde nicht viel mehr gemeinsam habe als mit der römischen oder
                <lb/>griechischen Kirche, Einer politischen Partei gebäre ich nicht an.
                <lb/>Somit ist das hiesige österreichische Konsul für mich die
                <lb/>einzige Zufluchtsstätte, deren Schutz ich für den Fall beanspruchen
                <lb/>werde, dass ich mit den hiesigen Kirchen-, Staats- oder Polizeibe-
                <lb/>hörden in einen aussergerichtlichen Konflikt gerate, der allem
                <lb/>Anscheine nach schon heute im Bereiche der Wahrscheinlichkeit liegt.
                <lb/>Die Vorgeschichte dieses Falles ist wissenschaftlicher Natur.
                <lb/>Ich befasse mich seit elf Jahren mit Problemen der Variationsrechnung,
                <lb/>und bin im Laufe der algebraischen Untersuchungen vor einem Monate
                <lb/>zur Aufstellung eines Schemas gelangt, aus welchem ähnlich dem für
                <lb/>die Denkvorgänge gütigen Assoziationsgesetzen das Postulat folgt,
                <lb/>dass aus einer begrenzten Zahlengruppe, z. Bspl. 1–36, es dem
                <lb/>menschlichen Denken nicht möglich ist, Zahlengruppen willkürlich
                <lb/>zu entwickeln, sondern dass die Aneinanderreihung der Zahlen, auch
                <lb/>bei Wiederholung derselben, um so deutlicher ein aus dem Verhältnisse
                <lb/>der Zahlen untereinander entstehenden Fortentwickelungsgesetz auf-
                <lb/>weist, je weiter die Reihe fortschreitet. Somit sind meine früheren
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>und späteren Betrachtungen, welche darauf gerichtet sind, gemäss dem
                <lb/>Gesetze der Entwickelung gesprochenen Zahlenfolgen, von denen man
                <lb/>nie geglaubt hätte, dass sie ohne Rücksicht auf das sie gerade pro-
                <lb/>duzierende Denken irgendeiner Person ihrer eigenen Gesetzmässigkeit
                <lb/>folgen, einen analogen Zusammenhang bei den in fortlaufender Sprache
                <lb/>gesprochenen Lauten zu suchen, auf mathematischem Boden erwachsen.
                <lb/>Hierin liegt ihre Stärke. Von vorneherein war es klar, dass der
                <lb/>Nachweis solcher Gesetzmässigkeiten von allgemeiner Giltigkeit,
                <lb/>welche das gesprochene oder geschrieben Wort als aus Bazyllen (über-
                <lb/>tragbaren Lauten) bestehend erfassen, bei ihrer Forterbung seit eh
                <lb/>und je in den unendlichen Kombinationen menschlichen Geschehens den
                <lb/>von der Kirche und der heutigen Rechtswissenschaft genährten Glauben
                <lb/>an die Existenz eines freien Willens vollends zerstören müssten.
                <lb/>Nach der anatomischen Befassung mit den Erscheinungsformen des eige-
                <lb/>nen Denkens habe ich die Blitzwirkung der Intuition nicht getan,
                <lb/>sondern erlitten. Doch glaube ich, in der Erziehung der Wahrheit vor
                <lb/>mir selbst so gefestigt zu sein, dass ich mich berufen fühle, zur
                <lb/>Reinigung der Luft, in der wir atmen, das Meine zu tun. Dass auch
                <lb/>Geldgier, Blutrausch und Liebedienerei und Tyrannentum
                <lb/>nicht minder naturgewollte Manifestationen des in jeglichem Geschehnis
                <lb/>gebundenen Lebensablaufes sind wie der Kampf für das wahre Menschen-
                <lb/>recht; diese Erwägung kann mich nicht davon abbringen, als ein
                <lb/>tüchtiger Schauspieler auf der Bühne des Welttheaters zu wirken,
                <lb/>auf dem jene anders gearteten Marionetten einer bereits durchge-
                <lb/>fallenen Komödie so lächerlich werden müssen, dass sie schliesslich
                <lb/>der Popanz ihrer selbstgerechten Gesetze in die Flucht schlägt.
                <lb/>Die Dinge beginnen kriminell zu werden und ich bin hier, um
                <lb/>Namen zu nennen.“
                <lb/>Nachdem ich mich dessen vergewissert hatte,
                <lb/>dass Dr. Walter in seiner Eigenschaft als österreichischer General-
                <lb/>konsul gläubiger Katholik ist, legte ich ihm ausführlich dar, wie
                <lb/>ich als Angestellter der Handelsaktiengesellschaft Mesogeios in den
                <lb/>üblen Ruf eines Messias gekommen war, der mit dem Teufel unter einer
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>Decke spielt. Wie mein Vorgesetzer, der Direktor Christos Zalokosta
                <lb/>von meinen Studien erfuhr, die er auf die Wahrscheinlichkeitsrech-
                <lb/>nung bezog, und mich mit seiner Schwiegermutter bekannt machte, die
                <lb/>nicht nur unter die reichsten Leute Athens zählt, sondern auch eine
                <lb/>besessene Roulettespielerin ist und wie ich den mir gemachten Vor-
                <lb/>schlag, die Ausarbeitung und Praktizierung eines Roulettesystems
                <lb/>mir von diesen Leuten finanzieren zu lassen, ablehnte.
                <lb/>Ferner berichtete ich dem Konsul wörtlich das Folgende:
                <lb/>Es hat in meiner Umgebung ungeheures Staunen erweckt, dass ich
                <lb/>täglich Zahlen prophezeihe, welche mir weder auf alltägliche Art
                <lb/>bekannt sein konnten, noch die Möglichkeit eines Schwindels offen
                <lb/>liessen, indem ich nämlich zu jeder beliebigen Stunde, wo es galt,
                <lb/>ein Automobil oder eine Droschke zu benützen, intuitiv die Nummer
                <lb/>nannte, welche sich sofort auf der Strasse einstellen musste: was
                <lb/>auch stets pünktlich eintraf. Die Folge war, dass man mich unge-
                <lb/>achtet meines ausgesprochenen Missbehagens gegen Hazard zur Teil-
                <lb/>nahme am Roulettespiel bestürmte und ich, der Belästigungen über-
                <lb/>drüssig, durch einige Tage vom Bureaudienste fernblieb und auch
                <lb/>aus dem Hotel, in welchem ich wohnte und von Christos Zalokosta
                <lb/>aufgesucht wurde, verschwand. Dies half aber wenig, weil sich
                <lb/>indessen ein höherer Beamter des Verkehrsministeriums in zudring-
                <lb/>lichster Weise um meine Freundschaft bemühte, welcher behauptete,
                <lb/>ein Atheist zu sein, und mich nach einigen mit mir erlebten tele-
                <lb/>pathischen Erscheinungen das Schreckgespenst von Wundern ins
                <lb/>Verkehrsministerium verpflanzte. Hatte man aber schon erfahren,
                <lb/>dass meine Anhänglichkeit an das jüdische Volk das Um und Auf
                <lb/>meiner Besinnung ausmacht, so war es diesen, im christlichen
                <lb/>Wunderglauben befangenen Menschen, welche die Juden als eine Rasse
                <lb/>des Teufels betrachten, ein gefundenes Fressen ihre Wahnvorstel-
                <lb/>lungen als am 28. Dezember der Stockholmer Oberrabbiner Dr.
                <lb/>Dr. Ehrenpreis – mit dem Nimbus des Kabbalisten – zu kurzem Besuche
                <lb/>in Athen eintraf und mit mir eine Unterredung hatte.
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>Da ich in Christos Zalakosta, welcher zu den Männern, der
                <lb/>griechischen Regierung enge Beziehungen unterhält, den Hauptur-
                <lb/>heber dieses Wirrwarrs erblickte, richtete ich am 29. Dezember
                <lb/>folgende Zeilen an ihn:
                <lb/>Werter Herr Zalakosta!
                <lb/>Vieles, das sich in diesen Tagen begeben hat und weder von Ihnen
                <lb/>noch von irgend jemandem anderen verstanden worden ist, legt mir
                <lb/>innerhalb des Wirkungskreises der bürgerlichen Gesetze die Pflicht
                <lb/>auf, Ihnen einiges bekanntzugeben, da Sie mir bewiesen haben, dass
                <lb/>Sie sich trotz meines Schreibens vom 14. ds. von der Tragweite des
                <lb/>von mir Begonnenens nichts träumen lassen wollen. Ich hatte Sie
                <lb/>am 14. ds. zu mir gebeten und Ihnen damals klar gemacht, dass die
                <lb/>Assoziation der Zahl ein allgemeines Gesetz in der Natur ist und
                <lb/>sich ebenso wie auf die durch die Abläufe einer Kugel auf einer
                <lb/>Roulettescheibe bezeichnten Resultatreihe wie auf
                <lb/>das menschliche Denken bezieht. Das heisst: hat ein menschliches
                <lb/>Gehirn eine Zahlenreihe bis zu einem feststellbaren Punkte durch-
                <lb/>dacht, so steht es diesem Hirn nicht mehr frei, jede beliebige Zahl
                <lb/>beliebig anzureihen, vielmehr erfolgt aus dem ehernen
                <lb/>Assoziationsgesetz der Zahl jede folgende aus der vorherigen als
                <lb/>fix gegeben und zwar bis dorthin, wo die heutige Mathematik das
                <lb/>Zeichen (unendlich) gesetzt ) hat. Dieses Gesetz zahlen-
                <lb/>mässig aufgedeckt zu haben heisst: es in seinem eigenen Hirn
                <lb/>unschädlich gemacht zu haben, weil man sich auf dem gefahrlosen
                <lb/>Boden der Kausalität befindet. Zahlen aber, welche sich in anderen
                <lb/>Hirnen nicht in der von demselben gedachten Zahlenreihe befinden,
                <lb/>in dieselbe verpflanzen, heisst diese Hirne aus dem Geleise
                <lb/>bringen, und wenn die Sprache eines Menschen nichts anderes ist
                <lb/>als eine Zahlenreihe, deren Ziffern das Alphabet liefert, so dürfte
                <lb/>Ihnen schon ein Licht aufdämmern, wenn ich Ihnen sage, dass die
                <lb/>Mesageios auf einem Vulkan getanzt hat und dass ich der Krater in
                <lb/>der Mitte war. Da ich mir seit langem über die Ansteckungsgefahr
                <lb/>der gesprochenen Laute im klaren bin, so ist es mir nicht ent-
            <pb facs="" n="5"/>
                <lb/>gangen, wie durch das von mir gesprochene Wort der Wahnsinn, gegen
                <lb/>den ich selbst dank der Kausalität der Denkentwickelung immun
                <lb/>war, sich in meiner Umgebung auszubreiten begann – ein in
                <lb/>trockenes Stroh geworfener Funke: hier um so mehr, wo durch den
                <lb/>seit Generationen eingeimpften Wunderglauben mit dem Klingklang
                <lb/>des Weihnachtsfestes einer Katastrophe des Geistes Tür und Tor
                <lb/>offen steht.
                <lb/>Am 31. Dezember vormittags trat ich von meinem Posten in der Firma
                <lb/>zurück.
                <lb/>Sogleich erschienen in samtlichen Abend- und in den nächsten Morgen-
                <lb/>blättern Artikel, welches sich mit meinem „unfehlbaren“ Plan gegen
                <lb/>die Banque von Monte Carlo befassten und auch anonym von einer
                <lb/>reichen Dame meldeten, welche sich daran beteiligen würde.
                <lb/>Ausserdem wurden vier Rouletteklubs, welche sich bis dahin unter
                <lb/>der Kontrolle der Militärpolize befanden, unter der Aufsicht der
                <lb/>englischen Polizei gestellt, deren oberster Direktor ein intimer
                <lb/>Freund des Christos Zalokosta ist und – wie ich durch Zeugen be-
                <lb/>weisen kann – diesem bereits früher Dienstgeheimnisse preisgab.
                <lb/>Ich erklärte am 2. Jänner dem bereits erwähnten Beamten des Verkehrs-
                <lb/>ministeriums, dass ich – da ich nunmehr meiner Einkünfte entblösst
                <lb/>sei – mich entschlossen habe, Roulette zu spielen. Am 3. Jänner
                <lb/>wurden auf Befehl des englischen Polizeidirektors sämtliche Rou-
                <lb/>ketteklubs gesperrt.
                <lb/>Am 12. Jänner mittags war mein Vermögensstand auf den Betrag von
                <lb/>drei Drachmen zusammenschmolzen. Somit erscheint es menschlich be-
                <lb/>gründet, dass ich meine Nahrung auf der Intuitionslinie besuchte.
                <lb/>Als diese benützte ich zuerst die Einsertrambahn, welche mich
                <lb/>zunächst in den Vorort Kallithea brachte. Dort führte mich mein Weg
                <lb/>an einem an einer Dornenumzäunung angebundenen Esel aus der Be-
                <lb/>trachtung dieses Naturspieles mit dem evangelischen Gedanken:
                <lb/>Geht und bindet einen Esel los, zu einem mir bis dahin unbekannten
                <lb/>Hause wo mir ein etwa fünfjähriger Junge mit dem Anruf: der Arzt,
                <lb/>der Arzt, entgegenlief und mich an das Krankenlager seiner Tante
                <lb/>schleppte. Diese, eine 22jährige, war am Vorabend durch zwei
            <pb facs="" n="6"/>
                <lb/>Polizisten, die in ihr Haus eingedrungen waren und ohne irgendeine
                <lb/>Begründung ihren Gatten verhafteten, erschreckt worden und hatte,
                <lb/>im vierten Monate, schwanger, eine Sturzgeburt erlitten. Mein suggesti-
                <lb/>ver Zuspruch heilte die Frau in derselben Minute und sie erhob sich, um
                <lb/>dem von mir ihr erteilten Aufträge gemäss sich mit ihrer Cousine und
                <lb/>einem Burschen zu Christos Zalokosta zu begeben, welchen ich schrift-
                <lb/>lich anwies, die Frau zwecks Aufnahme eines die Verhaftung ihres
                <lb/>Gatten betreffenden Polizeiprotokolles unverzüglich zum Direktor der
                <lb/>englischen Polizei zu bringen. Dank der Schreckwirkung wurde der Mann
                <lb/>noch zur selben Stunde aus dem Gefängnisse entlassen. Ich aber begab
                <lb/>mich in ein – neben meinem Hotel liegendes Restaurant, wo ich um 3 Uhr
                <lb/>nachmittags ein ausgiebiges Mittagessen einnahm und den Kellner an-
                <lb/>wies, der hiefür zu zahlende Betrag von Dr. 32.– beim Direktor der
                <lb/>englischen Polizei einzukassieren, was auch geschah.
                <lb/>Doch fasste mich ein Grauen, als ich tags darauf urn die Mittagsstunde
                <lb/>wieder nach Kallithea kam, um mich um das Befinden der heimgesuchten
                <lb/>Familie zu erkundigen. Die Gittertür des Vorgartens war versperrt,
                <lb/>die Fensterläden geschlossen. Auf mein Pochen öffnete eine Frau ein
                <lb/>Fenster und warf es, als sie mich erblickte, wieder zu. Die Cousine
                <lb/>der Genesenen kam eben aus dem rückwärtigen Teile des Gebäudes her-
                <lb/>vor und lief entsetzt zurück und verbarg sich. Ich wendete mich ab.
                <lb/>Rufe wie „Teufel“, „Heilige Jungfrau“, wurden laut. Die stammeln-
                <lb/>de Stimme eines Mannes rief mir nach:
                <lb/>Mach mir den Gefallen und geht fort von da!)
                <lb/>Die Bediensteten des Hotels, in dem ich wohne, zittern, so oft sie
                <lb/>mir in die Nähe kommen. Aus der Atmosphäre, welche sich um mich ge-
                <lb/>bildet hat, erscheinen ernste Befürchtungen berechtigt,
                <lb/>zumal meine Gewissheit, dass ich mich behaupten werde, auch bei der
                <lb/>Tatsache meiner völligen Mittellosigkeit oestehen bleibt. Die Kraft
                <lb/>zu Wundertaten, deren Ausführung mir auf unerforschliche Weise auf-
                <lb/>erlegt ist, hat mich nicht eitel gemacht. Ich bemesse den Wert meiner
                <lb/>Person geringer als Jedermann und suche mein Glück nur deshalb in
                <lb/>der Befähigung zu evangelischen Wundern, weil es Wunder nicht gibt.
                <lb/>Somit liegt meine höchste Befriedigung in der Betätigung der Wahrheit
            <pb facs="" n="7"/>
                <lb/>und keine Furcht vor den Scheinmächten der Gesellschaft wohnt mir inne,
                <lb/>da ich zum Kampfe gegen den Glauoen trotz besseren Wissens hin-
                <lb/>länglich gerüstet bin.
                <lb/>Dass die Kirche bemüht sein wird, mein Wirken zu unterdrücken, darüber
                <lb/>bin ich mir keineswegs im Zweifel, und so muss ich es Ihnen sagen,
                <lb/>dass ich in der Lage bin, Zeugen dafür namhaft zu machen, dass
                <lb/>prominente Vertreter des Jesuitenordens eifrig, aber vergebens be-
                <lb/>müht waren, jene mathematische „Zauberformel“ aus der Verquickung
                <lb/>der PasquaIschen Wahrscheinlichkeitsrechnung und kabbalistischen
                <lb/>Lehren zu finden, deren Aufstellung mir gelungen ist.“
                <lb/>Bei diesen Werten legte ich das von mir in 80 Serien entwickelte 36 er
                <lb/>Variationsschema auf den Tisch und setzte fort:
                <lb/>Herr Generalkonsul! Ich frage Sie nicht, ob man Ihnen bereits von
                <lb/>amtlicher Seite den Wunsch, dass ich Griechenland verlasse, zu
                <lb/>verstehen gegeben hat. Doch muss ich – nach dem bisherigen – für die
                <lb/>nächste Zukunft mit einer solchen Intervention rechnen. In diesem
                <lb/>Falle erwarte ich von Ihnen, dass Sie sich als Walter des Staates,
                <lb/>durch welchen geschützt zu werden ich ein Anrecht habe, bewähren
                <lb/>werden.
                <lb/>Somit gewinnt mein Ihnen heute vormittags überbrachte Neujahrs-
                <lb/>wünsche eine über die blosse Formalität weit hinausgehende Bedeutung.
                <lb/>Als mir hierauf der Generalkonsul Dr. Walter die Versicherung gäbe, dass
                <lb/>er mir mit rechtlichem Schutze zur Verfügung stehe, verabschiedete
                <lb/>ich mich von ihm.
                <lb/>Ich hatte aber noch erwähnt, dass ich in der darauf folgenden Nacht
                <lb/>jemandes Ankunft aus Wien auf dem Larissabahnhofe erwarte.
                <lb/>Als ich mich nach Mitternacht auf den Bahnhof begeben hatte, kam mir
                <lb/>der griechische Verkehrsminister in Begleitung seiner Vertrauten und
                <lb/>einiger Offiziere dorthin nach. Der Minister schien sehr nervös und
                <lb/>schritt in bedeutsamer Erregung den Bahnsteig ab, wo er gleich mir
                <lb/>einige Stunden das verspätete Eintreffen des Fernzuges abwartete.
            <pb facs="" n="8"/>
                <lb/>Es kamen aber nur einige Reisende an. Ein Empfang fand nicht statt.
                <lb/>Da wurde ein grosser Jagdhund von einem Offizier aus einem Waggon
                <lb/>an der Leine über den Bahnsteig geführt. Ich fixierte das Tier, welches,
                <lb/>meiner ansichtig, etwa fünf Schritte vor mir halt machte, die Augen
                <lb/>ausdrehte und sich aus beiden Kloaken in ungeheurer Menge entleerte,
                <lb/>wobei es den an seinen Punkt gebannten Verkehrsminister anpisste. Ich
                <lb/>konnte ein Lachen nicht unterdrücken, indes das Ministerium zu den
                <lb/>bereit stehenden Automobilen davonlief. Auf ein von Spott erfülltes
                <lb/>Kommentar hin, welches ich gleich darauf an die Athener Leitung
                <lb/>(der freie Schritt) gelangen liess, erschienen
                <lb/>Abordnungen in meinem Hotel, baten um Bekanntgabe meiner Wünsche
                <lb/>und boten Geld. Ich war aber nicht zu sprechen, selbst dann nicht,
                <lb/>als abends andere kamen und von plötzlichen schweren Erkrankungen
                <lb/>meldeten,wie Starrkrämpfe, Erstickungsanfälle etc. und da
                <lb/>sie diese Dinge auf meine Wirksamkeit zurückführten, dringendst
                <lb/>baten, dass ich sage was ich wünsche. Als aber gegen Mitternacht
                <lb/>noch der Atheist vom Verkehrsministerium erschien und
                <lb/>mich flehentlich bat, der Aufnahme in die israelitische Kultusge¬
                <lb/>meinde zugeführt zu werden, wurde mir die Sache zu bunt. Ich begab
                <lb/>mich in das in der Place de la Constitution gelegene Kaffee
                <lb/>welches um diese Stunde von Politikern zu wimmeln pflegte
                <lb/>damals aber auch nicht einen einzigen Gast aufwies, da, wie mir
                <lb/>die Kellner sagten, die Herren zu einer geheimen Sitzung zusammen-
                <lb/>getreten seien. Ich liess die Herrschaften durch einen offene Zetteln,
                <lb/>den ich auf den Tisch legte, wissen, dass ein Grund zur Beunruhigung
                <lb/>nicht vor liege, da alles, was ich getan habe, ein einfaches arithme-
                <lb/>tisches Spiel sei, nur zu dem Zwecke erfunden, dass endlich mein
                <lb/>Kaffeehaus einmal gründlich gereinigt werden könnte. Indes ich nur
                <lb/>auf den Bedürfnisort ging, war – wie mir die Kellner meldeten – der
                <lb/>Adjutant des Generals Pankalos per Auto an dem Kaffee vorüber gekommen
                <lb/>und hatte den Zettel für den Regierungschef mit sich genommen. Am
                <lb/>nächsten Tage, dem 16. Januar, hatte ich Gelegenheit, dem Generalkonsul
            <pb facs="" n="9"/>
                <lb/>Dr. Otto Walter in der nachdrücklichsten Weise darzutun, dass mein
                <lb/>Lehrer und Meister Karl Kraus ist, von dem ich in jeder Hinsicht ab-
                <lb/>hängig sei.
                <lb/>Am 18. Jänner übermittelte mir General Pankalos durch zwei seiner Ver-
                <lb/>trauten die Anfrage, ob er mir irgendwelche Wünsche erfüllen könnte,
                <lb/>was ich aber mit der wenn auch allgemeinen, so doch verständlichen
                <lb/>Begründung, dass Offiziere bezahlte Mörder wären, ablehnte, und zwar
                <lb/>in Gegenwart des Dr. Walter, der mir die Leute zugeführt hatte.
                <lb/>Doch stellte ich es dem Ministerpräsidenten anheim, mir eine „reine
                <lb/>Speise“ zu beschaffen, da ich diesen Tag noch nichts gegessen hatte.
                <lb/>Am 20. Januar 6 Uhr abends besuchte mich ein Polizeioffizier, stellte
                <lb/>sich als Adjutant des Generals Pankalos vor und überbrachte mir eine
                <lb/>Einladung des Regierungschefs zu einem Abendessen auf dessen Landgut
                <lb/>in Eleusis, ein Automobil sei bereitgestellt.
                <lb/>Ich verspürte bereits grimmigen Hunger und so folgte ich dem Offi-
                <lb/>zier in das Automobil. An der trgaodoa wurde ich bei Daphne in die Irren-
                <lb/>anstalt Dromokalition verschleppt.
                <lb/>Eine Stunde nachher liess ich durch den Überwärter der Spitalsdirekt-
                <lb/>tion die folgende schriftliche Mitteilung in griechischer Sprache
                <lb/>übergeben:
                <lb/>Dromokalition, den 20.I.1926.
                <lb/>An die Direktion des Krankenhauses Dromokaeition.
                <lb/>Zum Nachweise meiner geistigen Klarheit gebe ich die folgende Konsta-
                <lb/>tierung ab:
                <lb/>Unter den Kranken, welche ich sah, befindet sich enner, der gesund ist,
                <lb/>nämlich der etwa 20jährige Chatisbasilion.“
                <lb/>Tatsächlich wurde dieser Bursche nach nach einigen Tagen als geheilt aus
                <lb/>der Anstalt entlassen. Den Aerzten, welche mich nach dem Grunde
                <lb/>meiner Internierung befragten, erklärte ich, dass ich wohl zur
                <lb/>Konstatierung meines eigenen Gesundheitszustandes nicht kompetent
                <lb/>wäre, andererseits aber im Hinblicke darauf, dass ich ohne vorherige
                <lb/>polizeiärztliche Untersuchung auf ungesetzliche Weise in das Irrenhaus
                <lb/>gesperrt worden sei, nicht daran denke, eine medizinische Frage aufzu-
            <pb facs="" n="10"/>
                <lb/>werfen, wo für mich nur eine juristische bestehe. Hierauf wurde mir
                <lb/>vom Direktor des Irrenhauses mitgeteilt, dass ich über Veranlassung
                <lb/>des österreichischen Konsulates interniert worden sei.
                <lb/>Am 16. Februar morgens übergab ich dem Spitalsdirektor ein an den
                <lb/>griechischen Staatspräsidenten gerichtetes Schreiben, in welchem ich
                <lb/>um den Besuch des in Athen Rue Patission 81 etablierten österreichi-
                <lb/>schen Arztes Dr. Josef Kopp ersuchte und für den Fall, dass mein An-
                <lb/>suchen innerhalb 12 Stunden nicht von amtswegen beantwortet werde,
                <lb/>für den nächsten Tag den Hungerstreik ankündigte. Um 11 Uhr vormittags
                <lb/>des 16. erschien der Generalkonsul Dr. Walter und erklärte mir, dass
                <lb/>er ein Sündenbock des General Pankalos und selbst machtlos sei, und
                <lb/>selbst als „Oesterreicher einen schweren Stand in Griechenland“ habe,
                <lb/>dass der Arzt Dr. Kopp vor einigen Tagen schwer erkrankt und nach
                <lb/>Wien abgereist, er aber, der Konsul, selbst bereit sei, für mich alles
                <lb/>zu tun, was ich von ihm verlangen würde. Insbesondere wollte er wissen,
                <lb/>ob er für mich an Herrn Karl Kraus, der verantwortlicher Herausgeber
                <lb/>der Fackel, schreiben soll. Hiezu sagte ich ihm, dass ich der Spi-
                <lb/>talsdirektion bereits ein ausführliches Schreiben an den Wiener Bürger
                <lb/>meister übergeben hätte, welches er übernehmen und weiter befördern
                <lb/>möchte. Dies sagte er mir zu. Ferner, dass er in Anbetracht seiner
                <lb/>bedauernswerten Machtlosigkeit mit der ihm vorgesetzten Behörde
                <lb/>in Wien in Verbindung setzen und womöglich noch am selben Tage beim
                <lb/>Vorsteher der Athener israelitischen Kultusgemeinde in dessen Eigen-
                <lb/>schaft als Konsul der Republik Venezuela sich einen Rat einholen
                <lb/>möchte. Am 19. erhielt ich ein mit dem österreichischen Amtssiegel
                <lb/>verschlossenes, vom 17. Februar 1926 datiertes und unter Zl 263
                <lb/>protokolliertes Schreiben des österreichischen Konsulates, in dem mir
                <lb/>mit der Anschrift „Lieber Herr Löwe!“ mitgeteilt wurde, dass der
                <lb/>Generalkonsul bereits eine Verbindung mit dem Vorsteher der israe-
                <lb/>litischen Kultusgemeinde eingegangen habe und hoffe, mich an einem
                <lb/>der nächsten Tage wieder besuchen zu können, um weiters zu verabreden.
                <lb/>Das Schreiben war unterzeichnet: Ihr ergebener Dr. Otto Walter,
                <lb/>Generalkonsul "2
            <pb facs="" n="11"/>
                <lb/>Am 20. Februar erschien der Generalskonsul in Begleitung des
                <lb/>Marco Konstaninidis, Konsul der Republik Venezuela und des Artes
                <lb/>Dr. Josef Kopp bei mir und fragte mich, ob ich mich vom Konsulate
                <lb/>kostenfrei nach Wien, befördern lassen wolle. Ich bejahte diese Frage
                <lb/>und nahm dem Generalkonsul in Gegenwart der beiden Zeugen das Ver-
                <lb/>sprechen ab, einen von mir an den Herausgeber der Fackel, Herrn Karl Kraus
                <lb/>anzufertigenden Brief bei Verantwortung des Konsulates für die sichere
                <lb/>Zustellung nach Wien zu befördern. Am 23. Februar erschien der Konsul
                <lb/>in Begleitung seiner Ehefrau bei mir und gab ab, dass sich meine Rück-
                <lb/>reise nach Wien noch um einige Tage verzögern werde, da mein Reisepass
                <lb/>noch nicht fertiggestellt sei. Seine Gattin bat mich zu sagen, wieso
                <lb/>ich von der Reise des czechischen Staatspräsidenten Masaryk nach
                <lb/>Saloniki gowusst habe, wo mir es ja niemand mitgeteilt hatte. Ich ant-
                <lb/>wortete den beiden Besuchern, dass sie mir völlig unnütz wären und bat
                <lb/>sie, sich sofort zu entfernen. Am 3. April wurde mir im Dromokalition
                <lb/>vom Kanzlisten des österreichischen Konsulates der am 22. Februar
                <lb/>ausgestellte Reisepass Nr 366 nach bereits erfolgter Vidierung
                <lb/>desselben durch den italienischen Konsul zur Unterschrift vorgelegt
                <lb/>und ich selbst auf Befehl des griechischen Minsisters für Inneres
                <lb/>von zwei Staatspolizisten zum österreichischen Konsulat nach Venedig
                <lb/>eskortiert zwecks Weitertransportes nach Wien. In Venedig wurde den
                <lb/>österreichischem Konsulate von den Eskortlern ein Schreiben des
                <lb/>Athener österreichischen Konsulates überreicht, durch welches be-
                <lb/>stätigt wurde, dass die beiden griechischen Polizisten dem österrei-
                <lb/>chischen Konsulate in Venedig zwecks meiner Bändigung zur Verfügung
                <lb/>stehen und für alle Eventualitäten auch mit einer Zwangsjacke ausge-
                <lb/>rüstet sind.
                <lb/>Hinsichtlich meiner unbegründeten Anhaltung durch die Wiener Polizei
                <lb/>und meine 12tägige Inhaftierung im Wiener Polizeigefangenhause habe ich
                <lb/>bereits die Anzeige wegen Amtsmissbrauches vor fünf Wochen bei der
                <lb/>Staatsanwaltschaft erstattet (St. XIX 378).
                <lb/>Es kann wohl nicht geleugnet werden, dass bei dem an mir begangenen
                <lb/>Justizverbrechen hohe Würdenträger des Staates zumindest Mitwisser
            <pb facs="" n="12"/>
                <lb/>sind, wo doch diese im Polizeigefangenhaus von mir dem Polizeireferenten
                <lb/>Linert übergeben Notiz ohne irgendwelche Folgen geblieben ist:
                <lb/>An den Direktor des Polizeigefangenhauses in Wien IX:
                <lb/>Der kleinste Beweis meiner geistigen Klarheit liegt in der hier ausge-
                <lb/>sprochenen Gewissheit, dass der Wiener Polizeipräsident, obschon
                <lb/>er ein Idiot ist, für das an mir von der Wiener Polizei begangene
                <lb/>Justizverbrechen haftbar bleibt.“
                <lb/>Auf meine Anfrage beim Bürgermeisteramt der Stadt Wien erfuhr ich
                <lb/>vom Sekretär des Bürgermeisters, dass das dem Generalskonsul Dr. Walter
                <lb/>zwecks Weiterleitung an den Bürgermeister übergebene Schreiben nicht
                <lb/>eingeengt ist. Vom Verlage „Die Fackel“ wurde mir der Bescheid
                <lb/>gegeben, dass ihm keine Nachricht hinsichtlich meiner Person zugekommen
                <lb/>ist – und ausserdem wurde mir vom Rechtsanwalt des Herrn Karl Kraus,
                <lb/>dem Herrn Dr. Oskar Samek, Wien I., Schottenring 14, mitgeteilt,
                <lb/>dass Herr Kraus jenes über den Weg des Athener österreichischen
                <lb/>Konsulates an ihn gerichtete Schreiben nicht erhalten hat.
                <lb/>Auch hat das österreichische Konsulat nachgewiesenermassen meinen
                <lb/>mit dem belgischen Grossrabbiner geführten Briefwechsel, welchen ich
                <lb/>in Erledigung einer Familienangelegenheit an den Nürnberger Rabbiner
                <lb/>gerichtet hatte, wohl übernommen, jedoch zurückbehalten.
                <lb/>Um die Tatsächlichkeit der oben angeführten
                <lb/>Zahlenkunststücke schriftlich zu belegen, verweise ich auf mein an den
                <lb/>griechischen Verkehrsminister Tavularis vom 23.III.1926 datiertes
                <lb/>Schreiben, welches vom Direktor des Domokalition dem Professor der
                <lb/>Athener Universität Dr. Katsaras zwecks Ueberreichung an den Minister
                <lb/>übergeben worden ist. Als Zeugen für die Fülle von Vorfällen, von
                <lb/>welchen ich hier eine enge Zusammenfassung gegeben habe, mache ich den
                <lb/>Herausgeber der Athener Zeitung, Lampakis, und den
                <lb/>Direktor der Banque Populaire Athen, Amades Abro, namhaft und ausser-
                <lb/>dem aus Bequemlichkeitsgründen der Einvernahme in Wien den Handels-
                <lb/>reisenden Gustav Georgi, Wien VI. Gumpendorferstrasse 32, welche
                <lb/>die kritische Zeit in Athen waren mit der Handelsaktiengesellschaft
                <lb/>Mesogeios in Berührung stand.
                <lb/>Das zitierte Schreiben des österreichischen Konsulates v. 17.II.1926.
                <lb/>wurde mir von einem Krankenwärter im Dromokalition entwendet. Hingegen
                <lb/>sind zwei Briefe der angeführten Beamten aus dem griechischen Verkehrs-
                <lb/>ministerium bei mir verblieben. Ich schliesse dieselben bei,
                <lb/>Max Löwe m.p.
        </body>
    <back/></text>
</TEI>