<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000019-006-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-005-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-008-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Die Stunde, Nr. 858</title>
                <editor ref="#JK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000019-006-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/1752</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000019">Karl Kraus ca. Fritz Kaufmann und Anton Kuh</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000019-006-000-wit01" facs="D_000019-006-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation> <date type="sortDate" when-iso="1926-01-20" subtype="produced">20. Januar 1926</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-05T11:47:27.795Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-05T11:56:11.154Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
            <change when-iso="2020-02-05T11:56:12.377Z" who="#JM">Checked Images Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000012_8.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541027/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/019_022/00000012.jpg" source="scans"/>
        </surface>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000013_5.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2541028/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-1/019_022/00000013.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_e8fa10ec-1325-4557-ba10-ec13253557bf" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_00126272-262f-454a-9262-72262f054a6f">Der „Affe Zarathustras“ vor dem Bezirksgericht</p>
            <p xml:id="uuid_bdd1698e-c8e5-4835-9169-8ec8e5983516">Zwei Ehrenbeleidigungsklagen Karl Krausens gegen Anton Kuh.</p>
            <p xml:id="uuid_a6a3165d-fecb-478a-a316-5dfecbe78aba">Das Bezirksgericht wird in den nächsten Tagen über zwei sonderbare Ehrenbeleidigungsklagen zu urteilen haben, die Karl Kraus gegen Anton Kuh angestrengt hat. Der erste dieser Prozesse (wegen „Schmähung“) findet am kommenden Donnerstag statt und hat eine Notiz zum Inhalt, die am 11. Oktober des vergangenen Jahres hier erschienen ist und folgenden Wortlaut hatte […] Wir haben in der vorstehenden Notiz das Wort „Vortragsaffe“ spationiert, weil es jenes Wort ist, dessentwegen Karl Kraus die „Schmähungs“klage überreicht hat. (Bei „Schmähungen“ ist bekanntlich nur eine beschränkte Möglichkeit der Wahrheitsbeweisführung geboten.) Kraus behauptet nämlich, daß sich der Ausdruck „Vortragsaffe“ ohne Zweifel auf ihn beziehe und glaubt sich trotz des Mangels eines spezielleren Namenshinweises zur Klage berechtigt, da in dem bloßen Schimpfwort, wie es hier abgedruckt stehe, dem Delikterfordernis, daß die <hi rend="spaced">Merkmale des Klägers wiedererkennbar seien</hi>, Genüge getan sei. Kraus hätte diesen Prozeß auch vor den Geschwornen führen lassen können (wohin er unserer Meinung nach gehört). Er hat den begrenzteren prozessualen Rahmen des Strafbezirksgerichtes vorgezogen.</p>
            <p xml:id="uuid_47ca1f6c-d4d6-4fe3-8a1f-6cd4d62fe375">Die zweite Anklage inkriminiert den inzwischen (im Verlag Wilhelm Braumüller – Josef Deibler) im Druck erschienenen Vortrag den Anton Kuh am 25. Oktober des Vorjahres unter dem Titel <hi rend="bold">„Der Affe Zarathustras“</hi> gehalten. hat. Kraus gibt in den einleitenden Worten des Schriftsatzes selber die Ungewöhn</p> <p xml:id="uuid_7e76f89b-f1b2-4a95-b6f8-9bf1b22a9581">lichkeit des Klagevorgangs bei einer literarisch in sich geschlossen, d. h. die Beweiskraft aus sich selber bestreitenden Leistung zu, indem er seinen Schritt mit der <hi rend="spaced">eingestandenen</hi> <hi rend="spaced">Absicht</hi> rechtfertigt, sich mit einer Persönlichkeit wie der Anton Kuhs, die ihm „zu einer literarischen Befassung nicht tauge“, auf strafgerichtlichem Wege auseinanderzusetzen. Allerdings findet auch dieser Prozeß nicht vor dem <hi rend="spaced">Schwurgericht</hi> – wozu die erfolgte Drucklegung des Vertragsprotokolls den Kläger berechtigt hätte – sondern vor dem Bezirksgericht statt, also an einer Stätte, wo die persönliche Wirkung des Klägers und Angeklagten weniger ins Gewicht fällt und der Beweisführung engere Grenzen gesetzt sind. Was Karl Kraus im Detail alles eingeklagt hat, wird man aus dem Verhandlungsbericht erfahren. Für heute sei nur mitgeteilt, daß er den rednerischen Nachweis „<hi rend="spaced">Führer der Intelligenzplebejer</hi>“ und „<hi rend="spaced">Urheber der</hi> <hi rend="spaced">Itzigseuche</hi>“ zu sein, als beleidigend empfand und daß als Nebenangeklagter – neben Anton Kuh – Friedrich Nietzsche fungiert! Kraus behauptet nämlich, daß das Nietzsche-Kapitel, das Kuh in seinem Vortrag zur Vorlesung gebracht hat und u. a. die Worte „Grunzeschwein“ und „schäumender Narr“ enthält, offensichtlich auf ihn gemünzt worden sei. Jedenfalls steht da ein Prozeß bevor (Die Verhandlung findet anfangs Februar statt), der schon des ausgebreiteten Zeugen- und Sachverständigen-Apparates wegen keinen gewöhnlichen Verlauf nehmen wird. Anton Kuh wird in beiden Prozessen durch Dr. Friedrich Schnepp vertreten sein.</p>
            <p xml:id="uuid_f7ce58d3-4f1b-4b55-8e58-d34f1b6b559d">Anton Kuh bittet uns zu dieser Veröffentlichung um die Mitteilung, daß er den Vortrag „Der Affe Zarathustras“ demnächst strafweise in Prag und Berlin zu wiederholen gedenke.</p>
        </div>
    </text>
</TEI>