<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000070-017-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-016-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-018-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Brief Samek an RA Botho Laserstein</title>
                <editor ref=""/>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000070-017-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">https://www.kraus.wienbibliothek.at/content/brief-samek-ra-botho-laserstein-1</idno>
                <idno type="ID" subtype="transkribus">212913</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000070">Karl Kraus ca. Alfred Kerr</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000070-017-000-wit01" facs="#D_000070-017-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation><date type="sortDate" subtype="produced" when-iso=""/>
                <date source="krausonline">16.11.1928</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term/>
                </keywords>
                <classCode scheme="https://vocabs.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus-doctypes/v1.0/"/>
            </textClass>
            <particDesc/>
            <correspDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">created XML Document</change>
            <change when-iso="2021-09-13" resp="#LU">Replaced Text with Transcription of Transkribus
                Document 212913.</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000070-017-000-facs001"><!-- surfaces, graphics -->
        <surface type="">
            <graphic url="" source="wienbibliothek"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <body><!-- lb uuids -->
            <pb facs="" n="1"/>
                <lb/>Dr.S./Fa. 16. November 1928.
                <lb/>Betrifft: Kraus – Kerr II.
                <lb/>Herrn
                <lb/>Dr.Jur. <rs type="person" ref="#pmb38969">Botho Laserstein</rs>,
                <lb/>Rechtsanwalt
                <lb/><rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs> N.O. 18
                <lb/>Landsberger Allee Nr. 55.
                <lb/>Sehr geehrter Herr Kollege!
                <lb/>Der Verlag der Fackel übergibt mir zur Be-
                <lb/>förderung ein Schreiben vom 16. November 1928 und ein Urteil
                <lb/>des Landgerichtes I in <rs type="place" ref="#pmb168">Berlin</rs>.
                <lb/>Soweit in dem Brief die von mir und Herrn
                <lb/>Kraus bereits besprochenen Rechtsfragen nicht berührt sind, füge
                <lb/>ich ein kurzes Rechtsgutachten bei. Zu einem ausführlichen Gut-
                <lb/>achten reicht die Zeit nicht aus, weil Sie die Rücksendung der
                <lb/>Unterlagen bis Ende dieser Woche erbitten.
                <lb/>Im allgemeinen stimme ich den Ausführungen
                <lb/>Ihres Rechtsgutachtens vollständig bei. Ich glaube aber, dass
                <lb/>noch folgende Ausführungen des Urteils bekämpft werden können:
                <lb/>a.) Dass die Veröffentlichung des Herrn Kraus nicht als
                <lb/>selbständige wissenschaftliche Arbeit bezeichnet werden könne,
                <lb/>weil er sich nicht mit einer kritischen Würdigung der Gedichte
                <lb/>des Antragstellers begnügt, sondern ihn in der öffentlichen
            <pb facs="" n="2"/>
                <lb/>Meinung durch Beleidigung, herabsetzen will, ein Zweck, der mit
                <lb/>einer wissenschaftlichen Arbeit vollständig unvereinbar sei.
                <lb/>Lediglich der Inhalt kann eine Arbeit zu einer wissenschaftlichen
                <lb/>machen. Ein Krebsforscher, der seine Forschungen veröffentlicht
                <lb/>und sämtliche vor ihm Arbeitenden als Dummköpfe bezeichnet, ginge
                <lb/>nichtsdestoweniger der Wissenschaftlichkeit seiner Arbeit nicht ver-
                <lb/>lustig. Uebrigens läuft die Herabsetzung des Herrn Kerr voll-
                <lb/>ständig neben der kritischen Würdigung der Kriegsgedichte. Die
                <lb/>Kriegsgedichte werden kritisch gewürdigt, die Gesinnung, die
                <lb/>aus ihnen spricht, herabgesetzt.
                <lb/>b.) Es ist niemals eine Ankündigung des Herrn Kraus erfolgt,
                <lb/>er werde die Werke des Antragstellers veröffentlichen, um ihn
                <lb/>lächerlich zu machen. Der Zweck der Veröffentlichung, selbst
                <lb/>wenn man die Ernstlichkeit der Absicht des Herrn Kraus trotz
                <lb/>seiner eidesstattlichen gegenteiligen Versicherung als erwiesen
                <lb/>annähme, ging lediglich dahin, den Pazifismus des Herrn Kerr im
                <lb/>rechten Lichte darzustellen. Dies wäre keine unerlaubte Handlung,
                <lb/>soweit nicht Urheberrechte vorletzt werden. Dies ist an einem
                <lb/>Beispiel klar darzustellen. Das Urheberrecht an einem unter
                <lb/>einem Pseudonym erschienenen Werke erlischt nach 30 Jahren seit
                <lb/>der Veröffentlichung. Angenommen nun, dass seit der Veröffent-
                <lb/>lichung der Kriegsgerichte des Herrn Kerr bereits 30 Jahre
                <lb/>verflossen wären, könnte Herr Kerr aus der Veröffentlichung
                <lb/>wegen der ihm dadurch eventuell entstehenden Lächerlichmachung
                <lb/>keinen Anspruch auf Unterlassung ableiten. Das Gericht bringt
                <lb/>also Dinge miteinander in Verbindung, die gar nichts miteinander
                <lb/>zu tun haben. Der Anspruch des Herrn Kerr ist auch ein rein
                <lb/>urheberrechtlicher und namensrechtlicher. Ein Unterlassungsan-
                <lb/>trag wegen des Lächerlichmachens ist niemals gestellt worden. Da-
            <pb facs="" n="3"/>
                <lb/>her ist die Heranziehung des § 32 Z.P.O. vollständig verfehlt.
                <lb/>Gegründet könnte der Gerichtsstand lediglich auf § 23 Z.P.O.
                <lb/>werden; in diesem Falle aber wäre er nur bezüglich des Unter-
                <lb/>lassungsanspruches auf Veröffentlichung der Gedichte des Herrn
                <lb/>Kerr zulässig, nicht aber auf Veröffentlichung der Gottlieb-
                <lb/>Gedichte unter dem Namen Kerr, da dies kein vermögensrechtlicher
                <lb/>Anspruch ist.
                <lb/>Bei der Weiterführung des Prozesses muss man
                <lb/>sich nach meiner Meinung von folgenden Gesichtspunkten leiten
                <lb/>lassen. Es ist sehr wahrscheinlich, dass auch der Hauptprozess
                <lb/>verlorengehen wird. Das Urteil im Verfahren über die einstweili-
                <lb/>ge Verfügung erscheint mir vollständig tendenziös. Es wird sich
                <lb/>also darum handeln, möglichst billig aus der Affaire herauszu-
                <lb/>kommen. Da aber Herr Kraus Beklagter ist, so kann er sich ja
                <lb/>kaum dem Verfahren entziehen, es sei denn, dass es eine so ein-
                <lb/>fache Lösung in Deutschland wie in Oesterreich gibt, dass man
                <lb/>eben zum Termin nicht erscheint und deshalb Versäumungsurteil ge-
                <lb/>fällt wird. Muss aber die Sache doch verhandelt werden, so blieb
                <lb/>nichts übrig, als alle Gesichtspunkte auch im Hauptprozess geltend
                <lb/>zu machen und eventuell nur die Berufung zu unterlassen, wenn
                <lb/>auch dieser verloren ginge. Dabei müsste aber noch in Betracht
                <lb/>gezogen werden, ob man sich durch die Unterlassung der Berufung
                <lb/>im Verfahren über die einstweilige Verfügung nicht des Rechtes
                <lb/>begäbe, eine offensichtliche Aktenwidrigkeit dieses Verfahrens zu
                <lb/>rügen. Denn die Stelle auf Seite 207 der Kerr Nummer hatte, wie
                <lb/>Ihnen ja Herr Kraus schon mitgeteilt hat, lediglich den Sinn, dass
                <lb/>Herr Kraus durch Abdruck der Polemiken und Schriftsätze des Herrn
                <lb/>Kerr seine stärkste satirische Wirkung erziele. Nur diese Abdrucke
            <pb facs="" n="4"/>
                <lb/>waren gemeint, als Herr Kraus davon sprach, dass er über das Ur-
                <lb/>heberrecht des Gegners verfüge. Sollte also eine Schädigung im
                <lb/>Hauptprozess durch die Unterlassung der Berufung in dem Ver-
                <lb/>fahren über die einstweilige Verfügung in Hinsicht auf diese Stel-
                <lb/>le eintreten, so müsste man wohl auch die jetzige Berufung er-
                <lb/>greifen.
                <lb/>Bei dieser Gelegenheit möchte ich Sie
                <lb/>bitten, mir eine Aufstellung über die zu erwartenden Kosten des
                <lb/>Herrn Kraus zu geben, da man sich in dieser Sache nicht zuletzt
                <lb/>von der Höhe der Kosten leiten lassen muss.
                <lb/>Ich zeichne mit vorzüglicher kollegialer
                <lb/>Hochachtung
                <lb/>Ihr ergebener
                <lb/>2 Beilagen
                <lb/>Express.
                <lb/>Betr. Kraus – Kerr II
                <lb/>exp. am 16.11.1928.
        </body>
    </text>
</TEI>