<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000196-002-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000195-060-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000196-007-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Abschrift des Artikels und des Gedichtes</title>
                <editor ref="#pmbAR">Alexandra Rausch</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000196-002-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/4988</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000196">Karl Kraus ca. Arbeiter-Zeitung (Brünn)</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000196-002-000-wit01" facs=""/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date type="sortDate" when-iso="1934-10-23" subtype="produced" instant="false">23.
                    Oktober 1934</date>
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass/>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-10-12T09:52:56.545Z" who="#IB">created by API</change>
            <change type="header" when-iso="2021-09-19" who="#AR" status="draft"/>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile/>
    <text>
        <div xml:id="uuid_5ac221da-3b9b-485f-8221-da3b9b985f00" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_3d32d582-1d39-4167-b2d5-821d3941672c">Der Racheakt der Polizei gegen Braunthal Julius Braunthal ist in das Konzentrationslager Wöllersdorf überstellt worden. Die Verurteilung zu Wollersdorf hat der seither wegen Begünstigung des Naziputsches davongejagte Polizeipräsident Seydl folgendermassen begründet: Julius Braunthal war fanatischer Anhänger der sozialdemokratischen Partei. Er wurde im Jahre 1923 in die Zentralleitung des Republikanischen Schutzbundes aufgenommen und gehörte diesem bis zur erfolgten behördlichen Auﬂösung an. Er genoss das besondere Vertrauen des ersten Bundesobmannes des Republikanischen Schutzbundes, Julius Deutsch. Als Chefredakteur des sozialdemokratischen Organes „<hi rend="spaced">Das Kleine Blatt</hi>“ war er publizistisch im Sinne der Bürgerkriegsideologie des Republikanischen Schutzbundes tätig und trug dadurch sehr viel zur politischen Verhetzung der Leserkreise, welche sich aus Sozialdemokraten rekrutieren, bei. Er bediente sich in seinen Hetzartikeln der äusserst radikalen Sprache, nahm wiederholt bei Waffenfunden und Hausdurchsuchungen Anlass, in seinem Blatte die Behörden herabzusetzen und die Arbeitermassen zur Gewalt aufzufordern. Im Jahre 1926 wurde Braunthal verantwortlicher Redakteur der sozialdemokratischen Monatsschrift „<hi rend="spaced">Der Kampf</hi>“ und des sozialdemokratischen Organes „<hi rend="spaced">Der Sozialdemokrat</hi>“. Nach der Julirevolte im Jahre 1927 verfasste er die Broschüre „<hi rend="spaced">Die Wiener Julitage</hi>“, welche bekanntlich von der Staatsanwaltschaft beschlagnahmt wurde. Braunthal wurde am 12. Februar 1934 im Zuge der zur Niederringung der Februarrevolte getroffenen Massnahmen festgenommen und gemäss §§ 58 b,c und 61 ST.G. dem Landesgerichte für Strafsachen I in Wien eingeliefert. Das Gerichtsverfahren wurde allerdings gemäss § 109 St.P.O. eingestellt und Julius Braunthal am 10. Juli 1934 der Polizeidirektion Wien überstellt. Braunthal wird also jetzt gefangen gehalten, weil er im Jahre 1927 die „Behörden herabgesetzt“ und die Arbeitermassen zur Gewalt aufgefordert habe. Wenn er das getan hat, warum hat man ihn damals nicht angeklagt? Wenn er damals nichts, was zu einer Anklage Grund gegeben hätte, begangen hat, wie kann man ihn jetzt für seine alten Artikel einsperren? Die Polizeidirektion gibt selbst zu, dass das Gerichtsverfahren mangels eines strafbaren Tatbestandes eingestellt wurde, und deswegen, weil man nichts gerichtlich Strafbares gefunden hat, verurteilt der Polizeipräsident einen Schriftsteller nach halbjähriger Untersuchungshaft zu acht Monaten Wöllersdorf ! Deutlicher als durch diese groteske Begründung kann man schon nicht eingestehen, dass diese Verurteilung nichts anderes ist als ein schäbiger Racheakt der Polizeibeamten, die Braunthal wegen der blutigen Morde vom 15. Juli 1927 angegriffen hat! </p> <p xml:id="uuid_7bcac904-6ed4-4c8c-8ac9-046ed48c8c85">Es gibt übrigens andere Schriftsteller, die über die Arbeitermorde vom 15. Juli 1927 nicht anders geurteilt haben als Braunthal. Zu ihnen gehört zum Beispiel der Herr Karl <hi rend="spaced">Kraus</hi>. Aber der hat sich jetzt in seiner „Fackel“ brav gleichgeschaltet und preist im Schweisse seines Angesichts die Kulturtaten des „Österreichischen Menschen“. Das schützt allerdings vor Wöllersdorf. </p>
            <p xml:id="uuid_4fe81eea-f114-4914-a81e-eaf114b9149d">ZEITGEISTER von Sonka </p>
            <p xml:id="uuid_2ebeb8d9-3d10-4f80-beb8-d93d10ef80b7">Dem Karl <hi rend="spaced">Kraus</hi> und ähnlichen Helden der Gesinnung und des Geistes zugedacht. </p>
            <p xml:id="uuid_ed7b332b-b80e-4f4a-bb33-2bb80e3f4a85">„Nur rühre nimmer an den Schlaf der Welt.“ </p>
            <p xml:id="uuid_29411312-f43b-49d0-8113-12f43b39d011">Die Führer, Werkzeug morscher Mächte, Sind auserwählte Henkersknechte, Im Sinnbild des Schafotts regierend, In dem des Kreuzes Mordhass schürend: Sie hüten wie die Feuerdrachen Den Schlaf der Welt, Profit zu machen. </p>
            <p xml:id="uuid_fb94b21f-9890-46c7-94b2-1f989056c744">Wann wird vom Schlaf die Welt erwachen? </p>
            <p xml:id="uuid_aac5ebd4-a6c7-4e18-85eb-d4a6c78e18eb">Der Laune feisten Goldes dienen Die Dichter mit Erlösermienen, Die Leisetreter, Nurpoeten, Nicht Dichter: Konjunkturästheten, Die Schatten niedriger Gewalten, Den Mythos jeder Fron gestalten </p>
            <p xml:id="uuid_a1893526-b199-4666-8935-26b199a6668f">Wann wird vom Schlaf die Welt erwachen? </p>
            <p xml:id="uuid_4c171f02-ed2b-47f2-971f-02ed2b77f299">Die Wissenschaft zum Takt der „Führer“ Erfinder, Denker, Spekulierer, Die mit abstrakten Kauderwelschen Den Geist des Lebenden verfälschen, Sie hüten mit den Feuerdrachen Den Schlaf der Welt, Profit zu machen. </p>
            <p xml:id="uuid_cfa7a8a6-770f-404d-a7a8-a6770ff04d61">Doch morgen wird die Welt erwachen! </p>
            <p xml:id="uuid_2bb4c2f5-9d28-44ee-b4c2-f59d28b4ee4c">Schon morgen wird man sie zertreten Die Zuhälter der Macht, Poeten Denn morgen wird der Mensch marschieren, Um an den Schlaf der Welt zu rühren </p> </div>
    </text>
</TEI>