<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000039-001-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000038-004-002.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000039-002-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Wiener Allgemeine Zeitung</title>
                <editor ref="#JK">Johannes Knüchel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000039-001-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/2095</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000039">Karl Kraus ca. Wiener Allgemeine Zeitung</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000039-001-000-wit01" facs="D_000039-001-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date type="sortDate" when-iso="1925-12-11" subtype="produced">11. Dezember 1925</date> 
            </creation>
            <langUsage> <language ident="de">Deutsch</language> </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change when-iso="2020-02-11T08:39:47.578Z" who="#IB">created by API</change>
            <change when-iso="2020-02-11T08:41:54.969Z" who="#JM">Checked Images
                Wienbibliothek</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile>
        <surface type="">
            <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000046_14.jpg" source="krausonline"/>
            <graphic url="https://www.digital.wienbibliothek.at/wbrobv02/i3f/v21/2548730/full/full/0/default.jpg" source="wienbibliothek" ana="status:checked"/>
            <graphic url="ZPH_1545-2/036_046/00000046.jpg" source="scans"/>
        </surface>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_f5730cc0-dc0d-442f-b30c-c0dc0d642f92" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_78fc99fa-183b-496c-bc99-fa183b196c89">Karl Kraus-Rummel im Favoritner
                Arbeiterheim</p>
            <p xml:id="uuid_8cbac9ae-d5e0-43a9-bac9-aed5e013a999">Heftige Angriffe gegen die
                Kunststelle</p>
            <p xml:id="uuid_c7c2c711-e27c-4d53-82c7-11e27c4d5323">Der Herausgeber der „Fackel“, Herr
                Karl Kraus, hielt gestern auf Einladung der Favoritner Arbeiterorganisationen im
                Favoritner Arbeiterheim einen Vortragsabend, der zu einem großen Skandal ausartete.
                Kraus las, nachdem er Lassales [!] Rede über die Presse vortrug, aus eigenen
                Schriften, wie immer, und erntete mit diesen Beifall beim Publikum. Aber eben dieses
                Publikum, das ihm</p>
            <p xml:id="uuid_fdb6b4bf-daa3-4ea7-b6b4-bfdaa37ea73f">zuerst begeistert zujubelte, wurde
                für ihn ein Verhängnis. Diesmal bestand mindestens die Hälfte des Publikums aus
                schlichten Arbeitern, für die Krausens gewählte Sprache und durchaus nicht einfachen
                Sätze, die ja genügend bekannt sind, ein sozusagen geistiges Hoch-Deutseh bedeuten,
                dem sie nicht folgen können und das sie nicht restlos verstehen. Und dieser Umstand
                war der eigentliche Grund des ausgebrochenen Skandals.</p>
            <p xml:id="uuid_79e6e32b-d237-4b32-a6e3-2bd2372b323f">Kraus wurde bei seinem Erscheinen
                am Podium herzlich empfangen und besonders von seiner voll und ganz anwesenden
                Wiener Gemeinde gefeiert. Er las insbesondere seine bekannten Aufsätze gegen Krieg,
                Kriegsgreuel, Monarchie usw., die beim Publikum begeistert aufgenommen wurden.</p>
            <p xml:id="uuid_de018f71-0338-4471-818f-7103384471bd">Es war schon glücklich der größte
                Teil des Vortragsabends vorbei und nach einer Pause sollte der letzte Teil, und zwar
                eine <hi rend="bold">„Nachfeier zum Republikfest“</hi> absolviert werden. Dies
                bestand aus einer Rede Krausens, die er in seiner gewohnten Art vortrug,
                beziehungsweise vorlas, die aber mit ihren verzwickten Sätzen und Redewendungen für
                das Publikum stellenweise nicht so restlos verständlich war, wie etwa die
                dramatischen Schilderungen der Kriegsgreuel und der Mißstände in der alten
                Monarchie.</p>
            <p xml:id="uuid_6d677cf2-b254-402b-a77c-f2b254602b38">Er richtete, nachdem er über
                Republik und Monarchie gesprochen, <hi rend="bold">heftige An</hi>
                <hi rend="bold">griffe gegen die sozialdemokratische Kunststelle und gegen deren
                    verdienstvol</hi>
                <hi rend="bold">len Leiter Dr. Bach.</hi> Er führte aus, daß die Kunststelle außer
                den Arbeiter- Symphoniekonzerten nichts, beziehungsweise nur Schädliches geleistet
                habe. Er protestierte dagegen, daß statt unter den Arbeitern wahre Kunst, so zum
                Beispiel Shakespeare zu popularisieren, ihnen, als Gipfelpunkt der Kunst,
                Operettenaufführungen geboten werden. Es war hier bereits eine gewisse Nervosität
                unter den anwesenden Arbeitervertrauensmännern der Favoritener Organisation
                bemerkbar. In seinen weiteren Ausführungen sprach Kraus das Wort aus:
                „hineinzuschmarotzen“…</p>
            <p xml:id="uuid_5bc086c5-c927-47e4-8086-c5c92737e433">Da brach der Skandal los. Ein
                Vertrauensmann hat diesen Satz so verstanden, daß Kraus behaupte, die
                sozialistischen Führer wären Schmarotzer, sprang auf und schrie mit Stentorstimme:
                <hi rend="bold">„Das lassen wir uns aber doch nicht mehr bieten! Wir lassen
                    unsere Führer nicht beschimpfen! In unserem eigenen Heim unsere Führer zu
                    beschimpfen, das ist doch zu viel!“</hi> Kraus stand totenbleich am Podium und
                einige Minuten lang herrschte Totenstille. Daraufhin wollte Kraus seinen Vortrag
                fortsetzen, der Zwischenrufer wurde aber bereits rasend und schrie ununterbrochen
                Schimpfworte gegen das Podium hin: <hi rend="bold">„Eine Frechheit! Hinaus mit ihm!
                    Eine Schande! In unserem eigenen Heim! Hinaus! Hinaus!“</hi> Da raffte sich aber
                die Gemeinde Krausens und auch ein Teil der Arbeiter auf, und bereitete dem zittemd,
                aber seine äußerliche Ruhe bewahrend dastehenden Kraus stürmische Ovationen.</p>
            <p xml:id="uuid_11da4a4f-e456-479d-9a4a-4fe456f79d09">Die Massenpsychose war aber
                bereits entfesselt und das Publikum stand bereits in zwei Lager gespalten da.
                Ohrenbetäubender Krawall brach los. Schreien, Zischen, Pfeifen, ein Tumult entstand
                und es schien einige Sekunden lang, daß die zwei Lager sich auf einander stürzen
                wollen. Der rasende Zwischenrufer wurde aber aus dem Saale hinausgedrängt und in dem
                wilden Toben und in dem Durcheinander wurde der eiserne Vorhang schnell
                heruntergelas</p>
            <p xml:id="uuid_486fc9b7-a21a-429e-afc9-b7a21a029e45">sen. Es war dies dringend
                notwendig, denn schon wollten einige Vertrauensmänner das Podium stürmen und Kraus
                insultieren. Das Toben, der Lärm dauerte aber weiter, einige wollten sprechen,
                wurden aber nicht angehört. Der höllische Lärm dauerte eine halbe Stunde lang. Jetzt
                begannen Friedensverhandlungen zwischen den zwei Lagern. Ein Kraus—Verehrer schrie
                bereits in den Zuschauerraum: <hi rend="bold">„Es kommt eine Ehrenerklärung für Karl
                    Kraus!“</hi> Dann aber drang ein wilder Lärm von der Bühne zum Publikum. Die
                Stentorstimme Kraus’ wurde hörbar, er verteidigte sich gegen die Vertrauensmänner,
                die ihn zur Verantwortung zogen. Das Publikum wurde wieder höchst unruhig, viele
                verließen ﬂuchtartig den Saal. Endlich ging der Vorhang doch wieder auf und es
                erschien am Podium Hugo Schulz, der verantwortliche Redakteur der
                „Arbeiter-Zeitung“, der zufällig anwesend war und der auch die Schlichtung der
                Affäre herbeigeführt hatte. Er führte aus, daß eigentlich bloß ein Mißverständnis
                vorliege und er bitte, man möge Kraus ruhig anhören. So konnte dann Kraus seinen
                Vortrag beenden. Seine Gemeinde blieb noch eine halbe Stunde nach dem Vortrag im
                Saale und feierte ihn. Der stürmische Abend dürfte noch weitere Folgen in der
                Favoritner Organisation und in der Kunststelle nach sich ziehen. E. G.</p>
        </div>
    </text>
</TEI>