<?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/odd/legalkraus_transcr.rng" type="application/xml" schematypens="http://relaxng.org/ns/structure/1.0"?><?xml-model href="https://raw.githubusercontent.com/acdh-oeaw/legalkraus-documentation/master/schematron/legalkraus_transcr.sch" type="application/xml" schematypens="http://purl.oclc.org/dsdl/schematron"?><TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0" xml:base="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus" xml:id="D_000134-002-000.xml" prev="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000134-001-000.xml" next="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000134-003-000.xml">
<teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title>Zeitungsartikel aus: Arbeiter-Zeitung</title>
                <editor ref="#pmbIL">Isabel Langkabel</editor>
            </titleStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher>
                    <name>Austrian Centre for Digital Humanities and Cultural Heritage,
                        Österreichische Akademie der Wissenschaften</name>
                    <address>
                        <street>Sonnenfelsgasse 19</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://acdh.oeaw.ac.at">https://acdh.oeaw.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Ludwig Boltzmann Institut für Digital History</name>
                    <address>
                        <street>Hofburg, Batthianystiege</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <settlement>Wien</settlement>
                        <country>Österreich</country>
                    </address>
                    <ref target="https://geschichte.lbg.ac.at">https://geschichte.lbg.ac.at</ref>
                </publisher>
                <publisher>
                    <name>Wienbibliothek im Rathaus</name>
                    <address>
                        <street>Friedrich-Schmidt-Platz 1</street>
                        <postCode>1010</postCode>
                        <country>Wien</country>
                        <settlement>Österreich</settlement>
                    </address>
                    <ref target="https://www.wienbibliothek.at">https://www.wienbibliothek.at</ref>
                </publisher>
                <pubPlace>Wien, Österreich</pubPlace>
                <date>2021</date>
                <availability>
                    <licence target="http://creativecommons.org/licenses/by/4.0">Creative Commons
                        Namensnennung 4.0 International Lizenz</licence>
                </availability>
                <idno type="URL" subtype="legalkraus">https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/D_000134-002-000.xml</idno>
                <idno type="URL" subtype="krausonline">http://www.kraus.wienbibliothek.at/node/3684</idno>
            </publicationStmt>
            <seriesStmt>
                <title type="collection" ref="https://id.acdh.oeaw.ac.at/legalkraus/C_000134">Paul
                    Amadeus Pisk ca. Karl Kraus</title>
            </seriesStmt>
            <sourceDesc>
                <listWit>
                    <witness xml:id="D_000134-002-000-wit01" facs="#D_000134-002-000-facs001"/>
                </listWit>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <profileDesc>
            <creation>
                <date type="sortDate" when-iso="1929-06-09" subtype="produced">9. Juni 1929</date>
            </creation>
            <langUsage>
                <language ident="de">Deutsch</language>
            </langUsage>
            <textClass>
                <keywords>
                    <term>Zeitungsartikel</term>
                </keywords>
            </textClass>
            <particDesc/>
        </profileDesc>
        <revisionDesc status="draft">
            <change type="intertexts" when-iso="2021-08-24" who="#IL"/>
            <change type="header_facsimile" when-iso="2021-08-30" who="#IL"/>
            <change type="structure" when-iso="2021-07-27" who="#IL"/>
            <change type="references" when-iso="2021-08-03" who="#IL"/>
            <change type="typography" when-iso="2021-08-24" who="#IL"/>
            <change when-iso="2020-10-08T13:45:47.903Z" who="#IB">created by API</change>
        </revisionDesc>
    </teiHeader>
    <facsimile xml:id="D_000134-002-000-facs001">
        <surfaceGrp xml:id="D_000134-002-000-facs001-l001">
            <surface xml:id="D_000134-002-000-facs001-l001-p001" type="recto">
                <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000018_47.jpg" source="krausonline"/>
            </surface>
            <surface xml:id="D_000134-002-000-facs001-l001-p002" type="verso">
                <graphic url="http://www.kraus.wienbibliothek.at/sites/biographeme.com/files/images/object/00000019_40.jpg" source="krausonline"/>
            </surface>
        </surfaceGrp>
    </facsimile>
    <text>
        <div xml:id="uuid_c27a9d40-5898-4a73-ba9d-4058989a7333" part="N" org="uniform" sample="complete">
            <p xml:id="uuid_7c8fb9de-bd5a-4ed6-8fb9-debd5a6ed62d">
                <hi rend="bold">Kunst und Wissen.</hi>
                <hi rend="bold">Vorgelesene Operetten. Zum Offenbach-Zyklus von Karl Kraus.</hi>
            </p>
            <p xml:id="uuid_50b644d2-b7e5-4791-b644-d2b7e5d791c6">Karl Kraus hat zum 110. Geburtstag
                Jacques Offenbachs einen Operettenzyklus angekündigt, die Vorlesung von acht
                Operetten an sieben Abenden. Wenn sich der Vortragende auf musikalisches Gebiet
                begibt, hat er das Recht darauf, daß sein künstlerisches Vorhaben vor allem vom
                musikalischen Standpunkt aus betrachtet werde. Bevor aber diese Besprechung erfolgt,
                sei mir eine persönliche Bemerkung gestattet. Um die Operettenvorlesungen würdigen
                zu können, habe ich mir zu vier Vorlesungen – das waren „Pariser Leben“, „Die
                Briganten“, „Die Großherzogin von Gerolstein“ und „Blaubart“ – Karten gekauft und
                mir damit, wie jeder andre, das Recht des Hörens, das ja für eine Berichterstattung
                notwendig ist, gesichert. Dienstliche Verpﬂichtungen hielten mich ab, auch die
                andern Abende zu besuchen, so daß ihre Besprechung einer späteren Gelegenheit
                vorbehalten bleiben muß. Im Höﬂingslied des Grafen Oskar aus dem „Blaubart“ fügte
                nun der Vortragende am fünften Abend andern aktuellen Zeitstrophen eine an, die das
                Schweigen der gesamten Presse gegenüber Kraus zum Inhalt hat. Wenn er in den Vorwurf
                auch die Arbeiter-Zeitung einbezieht, so entfernt er sich damit von der Wahrheit.
                Seine Bücher, Schriften und Vorträge sind stets, der Bedeutung des Autors gemäß,
                gewürdigt worden, wenn sich für eine Tageszeitung Anlaß dazu bot. Eine musikalische
                Kritik der Operettenvorlesungen ist allerdings bis jetzt noch nicht erschienen; der
                angekündigte Zyklus war zu ihr eine erwünschte Gelegenheit. Um so erstaunlicher ist
                es, daß sie der Vortragende in einer verlesenen Bemerkung vorwegnahm, die er
                unmittelbar an die erwähnte Zeitstrophe anreihte: Ein Vertreter des „Zentralorgans“,
                ein „Schlieferl“ – das bin nämlich ich – sei im Saale anwesend und werde den Lesern
                klarmachen, daß Kraus musikalisch nicht genüge. Diese Beschimpfung, mit der sich
                nicht die Kritik, sondern das Gericht zu beschäftigen hat, kann mich weder davon
                abhalten, meine Meinung offen auszusprechen, noch dazu veranlassen, sie in
                irgendeinem Punkte zu ändern. Kraus weiß genau, warum er auf seine musikalischen
                Mängel hinweist. Der Musiker hört schon nach wenigen Takten, daß dem Vortragenden
                die Fähigkeit fehlt, Melos und Rhythmus durch seinen Gesang auszudrücken. Die
                Begleitung zu dem Sprechgesang ist holperiges Klavierspiel, das Georg Knepler hinter
                einem Wandschirm besorgt. So ist der rein musikalische Eindruck sehr dürftig. Nun
                ist Offenbach nicht nur Meister der Karikatur und des Witzes, sondern vor allem ein
                großer Musiker. Er hat seinen Melodien eine ganz bestimmte formale und klangliche
                Gestalt gege</p>
            <p xml:id="uuid_9c43428b-466b-4b01-8342-8b466b9b0175">ben, die zu bewahren, <hi rend="spaced">genau</hi> zu bewahren, <hi rend="spaced">vor</hi>
                <hi rend="spaced">allem</hi> Aufgabe jeder Offenbach-Erneuerung sein muß. Offenbach
                schreibt für Orchester, verschiedene Singstimmen, Chor und Ensemble. Jede Note steht
                an ihrem richtigen Platz, jedes Instrument ist durch seinen Klang für die
                musikalische Wirkung unentbehrlich, ebenso die Szene, ohne die jede dramatische
                Musik fast unverständlich wirkt. Daß Kraus gegen den Kitsch und den Flitterkram der
                Operette kämpft, daß er bemüht ist, nur ihre künstlerische Essenz zu geben, erkennt
                jeder geistige Mensch freudig an. Daß er jedoch durch die Verunstaltung der Musik,
                die er ihrer eigentlichen Ausdrucksmittel beraubt, dem wichtigsten künstlerischen
                Element der Offenbach-Operette nicht gerecht wird, darf nicht übersehen werden.
                Sicherlich ist es eine beträchtliche artistische Leistung des Vortragenden, die
                verschiedenen singenden Figuren auseinanderzuhalten und fast immer verständlich zu
                bleiben, obwohl bei ihm von einer Technik des musikalischen Vortrags in keiner
                Beziehung gesprochen werden kann – eine Leistung, die etwa der Vorlesung eines
                Bühnendramas durch eine Person vergleichbar wäre. Dadurch wird das Staunen und die
                Bewunderung der Hörer erregt, ihre Aufmerksamkeit aber ausschließlich auf den
                Vortragenden gerichtet und vom musikalischen Kunstwerk selbst abgezogen. Das
                Experiment ist sicherlich ungemein anregend, hat aber mit der <hi rend="spaced">Musik</hi>, wie sie der Komponist formte, nichts zu tun. Der Schwerpunkt
                verschiebt sich bei Kraus vom Musikalischen zum Literarischen. Dafür spricht auch,
                daß die rein lyrischen Stellen, die gerade Offenbachs Kunst am stärksten enthüllen,
                gegenüber den meisterhaft vorgetragenen Couplets fast unbeachtet bleiben. </p>
            <p xml:id="uuid_2d398f8b-cc66-43cb-b98f-8bcc6613cb25">Es kommt Kraus in der Tat gar
                nicht auf die Musik an. So fehlen in dem Zyklus die musikalisch wertvollsten Werke
                Offenbachs: „Orpheus in der Unterwelt“ und „Die schöne Helena“. Dem Satiriker Kraus
                liegen nur die Texte nahe, die Offenbach seinen Melodien unterlegt hat. <hi rend="spaced">Meilhac</hi> und <hi rend="spaced">Ha</hi>
                <hi rend="spaced">lévy</hi> und wie die andern Satiriker des dritten Kaiserreiches
                heißen mögen, verhöhnten Gesellschaft und Scheinkultur ihrer Epoche. Das war neben
                der Musik das große Geheimnis der Wirkung dieser Operetten. Kraus überträgt nun die
                Satire auf unsere Zeit. Er ändert ihr Objekt und so ist jetzt in den
                Offenbach-Couplets von Bekessy, Schober, Kerr, Lippowitz und – nach dem Geschmack
                des Autors in einem Atem – auch von der Arbeiter-Zeitung, dem „Krupnik-Organ“, wie
                er sie schmäht, und von einzelnen Sozialdemokraten die Rede. Wir sind gegen
                Beschimpfungen, wie wir ja von allen Seiten gewöhnt sind, immer gleichgültig gewesen
                und sind nicht so empfindlich, diese Aufzählung durch Verschweigen unseres Namens
                unvollständig zu lassen. Es ist klar, daß Kraus die geradezu elementare Wirkung auf
                sein Publikum als Schriftsteller durch Polemik und Satire erzielt, deren Höhepunkt
                diese neuen Zeitstrophen bilden. Er hat neben den Couplets die Sprache der
                Prosadialoge </p>
            <p xml:id="uuid_07b53aa0-a450-451f-b53a-a0a450951f85">unvergleichlich ausgefeilt, so daß
                man ähnlich wie von Buchdramen hier von Buchoperetten sprechen könnte, deren
                Würdigung eigentlich nicht dem Musiker, sondern dem Literaturfachmann zustehen
                würde. Der Zyklus müßte richtiger nach Meilhac, Halévy und Millaud benannt werden.
                Offenbachs Musik ist und bleibt lebendig, aber nur im Orchester und auf der Bühne,
                für die er sie geschrieben hat, nicht am Vorlesetisch, wo Offenbach von Karl Kraus
                verdrängt wird. Dr. Paul A. Pisk. </p>
            <p xml:id="uuid_5216d71e-7973-48e7-96d7-1e797378e788">[…] A. bedeutet
                überraschenderweise Amadeus, während der vorgesetzte musikalische Fachmann – für den
                der Jokele wegen des größeren Stiefels vorangeschickt wurde – mehr durch den
                erlauchten Zunamen die Kapazität verbürgt. Jenem war es also an der Wiege gesungen
                worden. Ursprünglich der Musik bestimmt, widmete er sich später der Sozialdemokratie
                und schrieb eine „Wohnbaukantate“. Er ging zwar bei Schönberg in die Schule, sollte
                sich aber bald auf eigene Füße stellen, so daß die Fachkreise jene starke Eigenart
                anerkannten, die der Richtung eines Atonello zuneigt […]</p>
            <p xml:id="uuid_bcf2dd2c-205e-42b1-b2dd-2c205e12b112">[…] Es ist unwahr, daß ich eine
                „Wohnbaukantate“ schrieb, wahr ist, daß ich keine „Wohnbaukantate“ schrieb. Wien, am
                31. August 1929.</p>
            <p xml:id="uuid_53a8d3f2-b5f5-455c-a8d3-f2b5f5455c33">Dr. Paul A. Pisk</p>
        </div>
    <back/></text>
</TEI>